contrib/romega/refl_omega.ml
@@ -9,205 +9,510 @@
 open Const_omega
 
 
-(* \section{Utilitaires} *)
+(* \section{Useful functions and flags} *)
+(* Especially useful debugging functions *)
+let debug = ref false
 
-let debug = ref false 
+let show_goal gl =
+  if !debug then Pp.ppnl (Tacmach.pr_gls gl); Tacticals.tclIDTAC gl
 
+let pp i = print_int i; print_newline (); flush stdout
+
+(* More readable than the prefix notation *)
 let (>>) = Tacticals.tclTHEN
 
-let index t = 
+(* [list_index t l = i] \eqv $nth l i = t \wedge \forall j < i nth l j != t$ *)
+
+let list_index t = 
   let rec loop i = function
     | (u::l) -> if u = t then i else loop (i+1) l
     | [] -> raise Not_found in
   loop 0
 
+(* [list_uniq l = filter_i (x i -> nth l (i-1) != x) l] *)
+let list_uniq l  = 
+  let rec uniq = function
+      x :: ((y :: _) as l) when x = y -> uniq l
+    | x :: l -> x :: uniq l
+    | [] -> [] in
+  uniq (List.sort compare l)
+
+(* $\forall x. mem x  (list\_union l1 l2) \eqv x \in \{l1\} \cup \{l2\}$ *)
+let list_union l1 l2 =
+  let rec loop buf = function
+      x :: r -> if List.mem x l2 then loop buf r else loop (x :: buf) r
+    | [] -> buf in
+  loop l2 l1
+
+(* $\forall x. 
+      mem \;\; x \;\; (list\_intersect\;\; l1\;\;l2) \eqv x \in \{l1\} 
+       \cap \{l2\}$ *)
+let list_intersect l1 l2 =
+  let rec loop buf = function
+      x :: r -> if List.mem x l2 then loop (x::buf) r else loop buf r
+    | [] -> buf in
+  loop [] l1
+
+(* cartesian product. Elements are lists and are concatenated.
+   $cartesian [x_1 ... x_n] [y_1 ... y_p] = [x_1 @ y_1, x_2 @ y_1 ... x_n @ y_1 , x_1 @ y_2 ... x_n @ y_p]$ *)
+
+let rec cartesien l1 l2 =
+  let rec loop = function
+      (x2 :: r2) -> List.map (fun x1 -> x1 @ x2) l1 @ loop r2
+    | [] -> [] in
+  loop l2
+
+(* remove element e from list l *)
+let list_remove e l =
+  let rec loop = function
+      x :: l -> if x = e then loop l else x :: loop l
+    | [] -> [] in
+  loop l
+
+(* equivalent of the map function but no element is added when the function
+   raises an exception (and the computation silently continues) *)
+let map_exc f = 
+  let rec loop = function 
+    (x::l) -> 
+      begin match try Some (f x) with exc -> None with
+        Some v -> v :: loop l | None -> loop l
+      end
+    | [] -> [] in
+  loop 
+
 let mkApp = Term.mkApp
 
-(* \section{Formules réifiables} *)
+(* \section{Types}
+  \subsection{How to walk in a term}
+  To represent how to get to a proposition. Only choice points are
+  kept (branch to choose in a disjunction  and identifier of the disjunctive 
+  connector) *)
+type direction = Left of int | Right of int
+
+(* Step to find a proposition (operators are at most binary). A list is
+   a path *)
+type occ_step = O_left | O_right | O_mono
+type occ_path = occ_step list
+
+(* chemin identifiant une proposition sous forme du nom de l'hypothèse et
+   d'une liste de pas à partir de la racine de l'hypothèse *)
+type occurence = {o_hyp : Names.identifier; o_path : occ_path}
+
+(* \subsection{refiable formulas} *)
 type oformula =
+    (* integer *)
+  | Oint of int
+    (* recognized binary and unary operations *)
   | Oplus of oformula * oformula
+  | Omult of oformula * oformula
   | Ominus of oformula * oformula
-  | Oinv of  oformula
-  | Otimes of oformula * oformula
-  | Oatom of  int
-  | Oz of int
+  | Oopp of  oformula
+    (* an atome in the environment *)
+  | Oatom of int
+    (* weird expression that cannot be translated *)
   | Oufo of oformula
 
-let rec oprint = function 
-  | Oplus(t1,t2) -> 
-      print_string "("; oprint t1; print_string "+"; 
-      oprint t2; print_string ")"
-  | Ominus(t1,t2) -> 
-      print_string "("; oprint t1; print_string "-"; 
-      oprint t2; print_string ")"
-  | Oinv t -> print_string "~"; oprint t
-  | Otimes (t1,t2) -> 
-      print_string "("; oprint t1; print_string "*"; 
-      oprint t2; print_string ")"
-  | Oatom i ->print_string "V";  print_int i
-  | Oz i -> print_int i
-  | Oufo f -> print_string "?"
+(* Operators for comparison recognized by Omega *)
+type comparaison = Eq | Leq | Geq | Gt | Lt | Neq
 
-(* \section{Tables} *)
+(* Type des prédicats réifiés (fragment de calcul propositionnel. Les 
+ * quantifications sont externes au langage) *)
+type oproposition = 
+    Pequa of Term.constr * oequation
+  | Ptrue 
+  | Pfalse
+  | Pnot of oproposition
+  | Por of int * oproposition * oproposition
+  | Pand of int * oproposition * oproposition
+  | Pimp of int * oproposition * oproposition
+  | Pprop of Term.constr
 
-let get_hyp env_hyp id = 
-  try index id env_hyp 
-  with Not_found -> failwith ("get_hyp " ^ string_of_int id)
+(* Les équations ou proposiitions atomiques utiles du calcul *)
+and oequation = {
+    e_comp: comparaison;		(* comparaison *)
+    e_left: oformula;			(* formule brute gauche *)
+    e_right: oformula;			(* formule brute droite *)
+    e_trace: Term.constr;		(* tactique de normalisation *)
+    e_origin: occurence;		(* l'hypothèse dont vient le terme *)
+    e_negated: bool;			(* vrai si apparait en position nié 
+					   après normalisation *)
+    e_depends: direction  list;		(* liste des points de disjonction dont 
+					   dépend l'accès à l'équation avec la 
+					   direction (branche) pour y accéder *)
+    e_omega: Omega2.afine		(* la fonction normalisée *)
+  } 
 
-let tag_equation,tag_of_equation, clear_tags  =
-  let l = ref ([]:(int * Names.identifier) list) in
-  (fun id h -> l := (h,id):: !l),
-  (fun h -> try List.assoc h !l with Not_found-> failwith "tag_hypothesis"),
-  (fun () -> l := [])
+(* \subsection{Proof context} 
+  This environment codes 
+  \begin{itemize}
+  \item the terms and propositions that are given as
+  parameters of the reified proof (and are represented as variables in the
+  reified goals)
+  \item translation functions linking the decision procedure and the Coq proof
+  \end{itemize} *)
 
-let add_atom t env =
-  try index t env, env
-  with Not_found ->  List.length env, (env@[t])
+type environment = {
+  (* La liste des termes non reifies constituant l'environnement global *)
+  mutable terms : Term.constr list;
+  (* La meme chose pour les propositions *)
+  mutable props : Term.constr list;
+  (* Les variables introduites par omega *)
+  mutable om_vars : (oformula * int) list;
+  (* Traduction des indices utilisés ici en les indices finaux utilisés par 
+   * la tactique Omega après dénombrement des variables utiles *)
+  real_indices : (int,int) Hashtbl.t;
+  mutable cnt_connectors : int;
+  equations : (int,oequation) Hashtbl.t;
+  constructors : (int, occurence) Hashtbl.t
+}
 
-let get_atom v env = 
-  try List.nth v env with _ -> failwith "get_atom"
+(* \subsection{Solution tree}
+   Définition d'une solution trouvée par Omega sous la forme d'un identifiant,
+   d'un ensemble d'équation dont dépend la solution et d'une trace *)
+type solution = {
+  s_index : int;
+  s_equa_deps : int list;
+  s_trace : Omega2.action list }
 
-(* compilation des environnements *)
+(* Arbre de solution résolvant complètement un ensemble de systèmes *)
+type solution_tree = 
+    Leaf of solution
+    (* un noeud interne représente un point de branchement correspondant à
+       l'élimination d'un connecteur générant plusieurs buts
+       (typ. disjonction). Le premier argument
+       est l'identifiant du connecteur *)
+  | Tree of int * solution_tree * solution_tree
 
-let intern_id, intern_id_force, unintern_id, clear_intern =
-  let c = ref 0 in
-  let l = ref [] in
-  (fun t -> 
-     try List.assoc t !l 
-     with Not_found -> incr c; let v = !c in l := (t,v)::!l; v),
-  (fun t v -> l := (t,v) :: !l),
-  (fun i ->
-    let rec loop = function 
+(* Représentation de l'environnement extrait du but initial sous forme de
+   chemins pour extraire des equations ou d'hypothèses *)
+
+type context_content = 
+    CCHyp of occurence
+  | CCEqua of int
+
+(* \section{Specific utility functions to handle base types} *)
+(* Nom arbitraire de l'hypothèse codant la négation du but final *)  
+let id_concl = Names.id_of_string "__goal__"
+
+(* Initialisation de l'environnement de réification de la tactique *)
+let new_environment () = {
+  terms = []; props = []; om_vars = []; cnt_connectors = 0; 
+  real_indices = Hashtbl.create 7;
+  equations = Hashtbl.create 7;
+  constructors = Hashtbl.create 7;
+}
+
+(* Génération d'un nom d'équation *)
+let new_eq_id env =
+   env.cnt_connectors <- env.cnt_connectors + 1; env.cnt_connectors
+
+(* Calcul de la branche complémentaire *)
+let barre = function Left x -> Right x | Right x -> Left x
+
+(* Identifiant associé à une branche *)
+let indice = function Left x | Right x -> x 
+
+(* Affichage de l'environnement de réification (termes et propositions) *)
+let print_env_reification env = 
+  let rec loop c i = function
+      [] -> Printf.printf "===============================\n\n"
+    | t :: l -> 
+	Printf.printf "(%c%02d) : " c i;
+	Pp.ppnl (Printer.prterm t);
+	Pp.flush_all ();
+	loop c (i+1) l in
+  Printf.printf "PROPOSITIONS :\n\n"; loop 'P' 0 env.props;
+  Printf.printf "TERMES :\n\n"; loop 'V' 0 env.terms
+
+
+(* \subsection{Gestion des environnements de variable pour Omega} *)
+(* generation d'identifiant d'equation pour Omega *)
+let new_omega_id = let cpt = ref 0 in function () -> incr cpt; !cpt
+(* Affichage des variables d'un système *)
+let display_omega_id i = Printf.sprintf "O%d" i
+(* Recherche la variable codant un terme pour Omega et crée la variable dans
+   l'environnement si il n'existe pas. Cas ou la variable dans Omega représente
+   le terme d'un monome (le plus souvent un atome) *)
+
+let intern_omega env t =
+  begin try List.assoc t env.om_vars
+  with Not_found -> 
+    let v = new_omega_id () in 
+    env.om_vars <- (t,v) :: env.om_vars; v
+  end
+
+(* Ajout forcé d'un lien entre un terme et une variable Omega. Cas ou la
+   variable est crée par Omega et ou il faut la lier après coup a un atome
+   réifié introduit de force *)
+let intern_omega_force env t v = env.om_vars <- (t,v) :: env.om_vars
+
+(* Récupère le terme associé à une variable *)
+let unintern_omega env id =
+  let rec loop = function 
 	[] -> failwith "unintern" 
-      | ((t,j)::l) -> if i = j then t else loop l in
-    loop !l),
-  (fun () -> c := 0; l := [])
+      | ((t,j)::l) -> if id = j then t else loop l in
+  loop env.om_vars
 
-(* Le poids d'un terme : fondamental pour classer les variables *)
+(* \subsection{Gestion des environnements de variable pour la réflexion} 
+   Gestion des environnements de traduction entre termes des constructions
+   non réifiés et variables des termes reifies. Attention il s'agit de 
+   l'environnement initial contenant tout. Il faudra le réduire après
+   calcul des variables utiles. *)
 
-let rec weight = function
-  | Oatom _ as c -> intern_id c
-  | Oz _ -> -1
-  | Oinv c -> weight c
-  | Otimes(c,_) -> weight c
+let add_reified_atom t env =
+  try list_index t env.terms
+  with Not_found ->
+    let i = List.length env.terms in
+    env.terms <- env.terms @ [t]; i
+
+let get_reified_atom env = 
+  try List.nth env.terms with _ -> failwith "get_reified_atom"
+
+(* \subsection{Gestion de l'environnement de proposition pour Omega} *)
+(* ajout d'une proposition *)
+let add_prop env t =
+  try list_index t env.props
+  with Not_found ->
+    let i = List.length env.props in  env.props <- env.props @ [t]; i
+
+(* accès a une proposition *)
+let get_prop v env = try List.nth v env with _ -> failwith "get_prop"
+
+(* \subsection{Gestion du nommage des équations} *)
+(* Ajout d'une equation dans l'environnement de reification *)
+let add_equation env e =
+  let id = e.e_omega.Omega2.id in
+  try let _ = Hashtbl.find env.equations id in ()
+  with Not_found -> Hashtbl.add env.equations id e
+
+(* accès a une equation *)
+let get_equation env id = 
+  try Hashtbl.find env.equations id
+  with e -> Printf.printf "Omega Equation %d non trouvée\n" id; raise e
+
+(* Affichage des termes réifiés *)
+let rec oprint ch = function 
+  | Oint n -> Printf.fprintf ch "%d" n
+  | Oplus (t1,t2) -> Printf.fprintf ch "(%a + %a)" oprint t1 oprint t2  
+  | Omult (t1,t2) -> Printf.fprintf ch "(%a * %a)" oprint t1 oprint t2 
+  | Ominus(t1,t2) -> Printf.fprintf ch "(%a - %a)" oprint t1 oprint t2 
+  | Oopp t1 ->Printf.fprintf ch "~ %a" oprint t1
+  | Oatom n -> Printf.fprintf ch "V%02d" n
+  | Oufo x ->  Printf.fprintf ch "?"
+
+let rec pprint ch = function
+    Pequa (_,{ e_comp=comp; e_left=t1; e_right=t2 })  ->
+      let connector = 
+	match comp with 
+	  Eq -> "=" | Leq -> "=<" | Geq -> ">="
+	| Gt -> ">" | Lt -> "<" | Neq -> "!=" in
+      Printf.fprintf ch "%a %s %a" oprint t1 connector oprint t2  
+  | Ptrue -> Printf.fprintf ch "TT"
+  | Pfalse -> Printf.fprintf ch "FF"
+  | Pnot t -> Printf.fprintf ch "not(%a)" pprint t
+  | Por (_,t1,t2) -> Printf.fprintf ch "(%a or %a)" pprint t1 pprint t2  
+  | Pand(_,t1,t2) -> Printf.fprintf ch "(%a and %a)" pprint t1 pprint t2  
+  | Pimp(_,t1,t2) -> Printf.fprintf ch "(%a => %a)" pprint t1 pprint t2  
+  | Pprop c -> Printf.fprintf ch "Prop"
+
+let rec weight env = function
+  | Oint _ -> -1
+  | Oopp c -> weight env c
+  | Omult(c,_) -> weight env c
   | Oplus _ -> failwith "weight"
   | Ominus _ -> failwith "weight minus"
   | Oufo _ -> -1
+  | Oatom _ as c -> (intern_omega env c)
 
-(* \section{Passage entre oformules et 
-               représentation interne de Omega} *)
+(* \section{Passage entre oformules et représentation interne de Omega} *)
 
 (* \subsection{Oformula vers Omega} *)
 
-let compile name kind = 
+let omega_of_oformula env kind = 
   let rec loop accu = function
-    | Oplus(Otimes(v,Oz n),r) -> 
-	loop ({Omega.v=intern_id v; Omega.c=n} :: accu) r
-    | Oz n ->
-	let id = Omega.new_id () in
-	tag_equation name id;
-	{Omega.kind = kind; Omega.body = List.rev accu; 
-	 Omega.constant = n; Omega.id = id}
-    | t -> print_string "CO"; oprint t; failwith "compile_equation" in
+    | Oplus(Omult(v,Oint n),r) -> 
+	loop ({Omega2.v=intern_omega env v; Omega2.c=n} :: accu) r
+    | Oint n ->
+	let id = new_omega_id () in
+	(*i tag_equation name id; i*)
+	{Omega2.kind = kind; Omega2.body = List.rev accu; 
+	 Omega2.constant = n; Omega2.id = id}
+    | t -> print_string "CO"; oprint stdout t; failwith "compile_equation" in
   loop []
 
 (* \subsection{Omega vers Oformula} *)
 
-let rec decompile af = 
+let reified_of_atom env i =
+  try Hashtbl.find env.real_indices i
+  with Not_found -> 
+    Printf.printf "Atome %d non trouvé\n" i; 
+    Hashtbl.iter (fun k v -> Printf.printf "%d -> %d\n" k v) env.real_indices;
+    raise Not_found
+
+let rec oformula_of_omega env af = 
   let rec loop = function
-    | ({Omega.v=v; Omega.c=n}::r) -> Oplus(Otimes(unintern_id v,Oz n),loop r) 
-    | [] -> Oz af.Omega.constant in
-  loop af.Omega.body
+    | ({Omega2.v=v; Omega2.c=n}::r) ->
+	Oplus(Omult(unintern_omega env v,Oint n),loop r)
+    | [] -> Oint af.Omega2.constant in
+  loop af.Omega2.body
+
+let app f v = mkApp(Lazy.force f,v)
 
 (* \subsection{Oformula vers COQ reel} *)
 
 let rec coq_of_formula env t =
   let rec loop = function
-  | Oplus (t1,t2) -> mkApp(Lazy.force coq_Zplus, [| loop t1; loop t2 |])
-  | Oinv t -> mkApp(Lazy.force coq_Zopp, [| loop t |])
-  | Otimes(t1,t2) -> mkApp(Lazy.force coq_Zmult, [| loop t1; loop t2 |])
-  | Oz v ->  mk_Z v
+  | Oplus (t1,t2) -> app coq_Zplus [| loop t1; loop t2 |]
+  | Oopp t -> app coq_Zopp [| loop t |]
+  | Omult(t1,t2) -> app coq_Zmult [| loop t1; loop t2 |]
+  | Oint v ->   mk_Z v
   | Oufo t -> loop t
-  | Oatom i -> get_atom env i
-  | Ominus(t1,t2) -> mkApp(Lazy.force coq_Zminus, [| loop t1; loop t2 |]) in
+  | Oatom var ->
+      (* attention ne traite pas les nouvelles variables si on ne les
+       * met pas dans env.term *)
+      get_reified_atom env var
+  | Ominus(t1,t2) -> app coq_Zminus [| loop t1; loop t2 |] in
   loop t
 
 (* \subsection{Oformula vers COQ reifié} *)
 
-let rec val_of_formula = function
+let rec reified_of_formula env = function
   | Oplus (t1,t2) ->
-      mkApp(Lazy.force coq_t_plus, [| val_of_formula t1; val_of_formula t2 |])
-  | Oinv t ->
-      mkApp(Lazy.force coq_t_opp, [| val_of_formula t |])
-  | Otimes(t1,t2) ->
-      mkApp(Lazy.force coq_t_mult, [| val_of_formula t1; val_of_formula t2 |])
-  | Oz v ->  mkApp (Lazy.force coq_t_nat, [| mk_Z v |])
-  | Oufo t -> val_of_formula t
-  | Oatom i -> mkApp(Lazy.force coq_t_var, [| mk_nat i |])
+      app coq_t_plus [| reified_of_formula env t1; reified_of_formula env t2 |]
+  | Oopp t ->
+      app coq_t_opp [| reified_of_formula env t |]
+  | Omult(t1,t2) ->
+      app coq_t_mult [| reified_of_formula env t1; reified_of_formula env t2 |]
+  | Oint v ->  app coq_t_int [| mk_Z v |]
+  | Oufo t -> reified_of_formula env t
+  | Oatom i -> app coq_t_var [| mk_nat (reified_of_atom env i) |]
   | Ominus(t1,t2) ->
-      mkApp(Lazy.force coq_t_minus, [| val_of_formula t1; val_of_formula t2 |])
+      app coq_t_minus [| reified_of_formula env t1; reified_of_formula env t2 |]
+
+let reified_of_formula env f =
+  begin try reified_of_formula env f with e -> oprint stderr f; raise e end
+
+let rec reified_of_proposition env = function
+    Pequa (_,{ e_comp=Eq; e_left=t1; e_right=t2 }) -> 
+      app coq_p_eq [| reified_of_formula env t1; reified_of_formula env t2 |]
+  | Pequa (_,{ e_comp=Leq; e_left=t1; e_right=t2 }) -> 
+      app coq_p_leq [| reified_of_formula env t1; reified_of_formula env t2 |]
+  | Pequa(_,{ e_comp=Geq; e_left=t1; e_right=t2 }) -> 
+      app coq_p_geq [| reified_of_formula env t1; reified_of_formula env t2 |]
+  | Pequa(_,{ e_comp=Gt; e_left=t1; e_right=t2 }) -> 
+      app coq_p_gt [| reified_of_formula env t1; reified_of_formula env t2 |]
+  | Pequa(_,{ e_comp=Lt; e_left=t1; e_right=t2 }) ->  
+      app coq_p_lt [| reified_of_formula env t1; reified_of_formula env t2 |]
+  | Pequa(_,{ e_comp=Neq; e_left=t1; e_right=t2 }) -> 
+      app coq_p_neq [| reified_of_formula env t1; reified_of_formula env t2 |]
+  | Ptrue -> Lazy.force coq_p_true
+  | Pfalse -> Lazy.force coq_p_false
+  | Pnot t -> 
+      app coq_p_not [| reified_of_proposition env t |]
+  | Por (_,t1,t2) -> 
+      app coq_p_or
+	[| reified_of_proposition env t1; reified_of_proposition env t2 |]
+  | Pand(_,t1,t2) -> 
+      app coq_p_and
+	[| reified_of_proposition env t1; reified_of_proposition env t2 |]
+  | Pimp(_,t1,t2) -> 
+      app coq_p_imp
+	[| reified_of_proposition env t1; reified_of_proposition env t2 |]
+  | Pprop t -> app coq_p_prop [| mk_nat (add_prop env t) |]
+
+let reified_of_proposition env f =
+  begin try reified_of_proposition env f 
+  with e -> pprint stderr f; raise e end
 
 (* \subsection{Omega vers COQ réifié} *)
 
-let val_of body constant = 
+let reified_of_omega env body constant = 
   let coeff_constant = 
-    mkApp(Lazy.force coq_t_nat, [| mk_Z constant |]) in
-  let mk_coeff {Omega.c=c; Omega.v=v} t =
-    let coef = mkApp(Lazy.force coq_t_mult,
-		     [|val_of_formula (unintern_id v );
-		       mkApp(Lazy.force coq_t_nat, [| mk_Z c |]) |]) in
-    mkApp(Lazy.force coq_t_plus, [|coef; t |]) in
+    app coq_t_int [| mk_Z constant |] in
+  let mk_coeff {Omega2.c=c; Omega2.v=v} t =
+    let coef = 
+      app coq_t_mult 
+	[| reified_of_formula env (unintern_omega env v); 
+	   app coq_t_int [| mk_Z c |] |] in
+    app coq_t_plus [|coef; t |] in
   List.fold_right mk_coeff body coeff_constant
+
+let reified_of_omega env body c  = 
+  begin try 
+    reified_of_omega env body c 
+  with e -> 
+    Omega2.display_eq display_omega_id (body,c); raise e 
+  end
 
 (* \section{Opérations sur les équations}
 Ces fonctions préparent les traces utilisées par la tactique réfléchie
 pour faire des opérations de normalisation sur les équations.  *)
 
+(* \subsection{Extractions des variables d'une équation} *)
+(* Extraction des variables d'une équation *)
+
+let rec vars_of_formula = function
+  | Oint _ -> []
+  | Oplus (e1,e2)  -> (vars_of_formula e1) @ (vars_of_formula e2)
+  | Omult (e1,e2)  -> (vars_of_formula e1) @ (vars_of_formula e2)
+  | Ominus (e1,e2) -> (vars_of_formula e1) @ (vars_of_formula e2)
+  | Oopp e -> (vars_of_formula e)
+  | Oatom i -> [i]
+  | Oufo _ -> []
+
+let vars_of_equations l =
+  let rec loop = function
+      e :: l -> vars_of_formula e.e_left @ vars_of_formula e.e_right @ loop l
+    | [] -> [] in
+  list_uniq (List.sort compare (loop l))
+
 (* \subsection{Multiplication par un scalaire} *)
+
 let rec scalar n = function
    Oplus(t1,t2) -> 
      let tac1,t1' = scalar  n t1 and 
          tac2,t2' = scalar  n t2 in
      do_list [Lazy.force coq_c_mult_plus_distr; do_both tac1 tac2], 
      Oplus(t1',t2')
- | Oinv t ->
-     do_list [Lazy.force coq_c_mult_opp_left], Otimes(t,Oz(-n))
- | Otimes(t1,Oz x) -> 
-     do_list [Lazy.force coq_c_mult_assoc_reduced], Otimes(t1,Oz (n*x))
- | Otimes(t1,t2) -> 
+ | Oopp t ->
+     do_list [Lazy.force coq_c_mult_opp_left], Omult(t,Oint(-n))
+ | Omult(t1,Oint x) -> 
+     do_list [Lazy.force coq_c_mult_assoc_reduced], Omult(t1,Oint (n*x))
+ | Omult(t1,t2) -> 
      Util.error "Omega: Can't solve a goal with non-linear products"
- | (Oatom _ as t) -> do_list [], Otimes(t,Oz n)
- | Oz i -> do_list [Lazy.force coq_c_reduce],Oz(n*i)
- | (Oufo _ as t)-> do_list [], Oufo (Otimes(t,Oz n))
+ | (Oatom _ as t) -> do_list [], Omult(t,Oint n)
+ | Oint i -> do_list [Lazy.force coq_c_reduce],Oint(n*i)
+ | (Oufo _ as t)-> do_list [], Oufo (Omult(t,Oint n))
  | Ominus _ -> failwith "scalar minus"
 
 (* \subsection{Propagation de l'inversion} *)
+
 let rec negate = function
    Oplus(t1,t2) -> 
      let tac1,t1' = negate t1 and 
          tac2,t2' = negate t2 in
      do_list [Lazy.force coq_c_opp_plus ; (do_both tac1 tac2)],
      Oplus(t1',t2')
- | Oinv t ->
+ | Oopp t ->
      do_list [Lazy.force coq_c_opp_opp], t
- | Otimes(t1,Oz x) -> 
-     do_list [Lazy.force coq_c_opp_mult_r], Otimes(t1,Oz (-x))
- | Otimes(t1,t2) -> 
+ | Omult(t1,Oint x) -> 
+     do_list [Lazy.force coq_c_opp_mult_r], Omult(t1,Oint (-x))
+ | Omult(t1,t2) -> 
      Util.error "Omega: Can't solve a goal with non-linear products"
  | (Oatom _ as t) ->
-     do_list [Lazy.force coq_c_opp_one], Otimes(t,Oz(-1))
- | Oz i -> do_list [Lazy.force coq_c_reduce] ,Oz(-i)
- | Oufo c -> do_list [], Oufo (Oinv c)
+     do_list [Lazy.force coq_c_opp_one], Omult(t,Oint(-1))
+ | Oint i -> do_list [Lazy.force coq_c_reduce] ,Oint(-i)
+ | Oufo c -> do_list [], Oufo (Oopp c)
  | Ominus _ -> failwith "negate minus"
 
 let rec norm l = (List.length l)
 
 (* \subsection{Mélange (fusion) de deux équations} *)
-
+(* \subsubsection{Version avec coefficients} *)
 let rec shuffle_path k1 e1 k2 e2 =
   let rec loop = function
-      (({Omega.c=c1;Omega.v=v1}::l1) as l1'),
-      (({Omega.c=c2;Omega.v=v2}::l2) as l2') ->
+      (({Omega2.c=c1;Omega2.v=v1}::l1) as l1'),
+      (({Omega2.c=c2;Omega2.v=v2}::l2) as l2') ->
 	if v1 = v2 then
           if k1*c1 + k2 * c2 = 0 then (
             Lazy.force coq_f_cancel :: loop (l1,l2))
@@ -217,106 +522,109 @@ let rec shuffle_path k1 e1 k2 e2 =
 	  Lazy.force coq_f_left :: loop(l1,l2'))
 	else (
 	  Lazy.force coq_f_right :: loop(l1',l2))
-    | ({Omega.c=c1;Omega.v=v1}::l1), [] -> 
+    | ({Omega2.c=c1;Omega2.v=v1}::l1), [] -> 
 	  Lazy.force coq_f_left :: loop(l1,[])
-    | [],({Omega.c=c2;Omega.v=v2}::l2) -> 
+    | [],({Omega2.c=c2;Omega2.v=v2}::l2) -> 
 	  Lazy.force coq_f_right :: loop([],l2)
     | [],[] -> flush stdout; [] in
   mk_shuffle_list (loop (e1,e2))
 
-let rec shuffle (t1,t2) = 
+(* \subsubsection{Version sans coefficients} *)
+let rec shuffle env (t1,t2) = 
   match t1,t2 with
     Oplus(l1,r1), Oplus(l2,r2) ->
-      if weight l1 > weight l2 then 
-	let l_action,t' = shuffle (r1,t2) in
+      if weight env l1 > weight env l2 then 
+	let l_action,t' = shuffle env (r1,t2) in
 	do_list [Lazy.force coq_c_plus_assoc_r;do_right l_action], Oplus(l1,t')
       else 
-	let l_action,t' = shuffle (t1,r2) in
+	let l_action,t' = shuffle env (t1,r2) in
 	do_list [Lazy.force coq_c_plus_permute;do_right l_action], Oplus(l2,t')
   | Oplus(l1,r1), t2 -> 
-      if weight l1 > weight t2 then
-        let (l_action,t') = shuffle  (r1,t2) in
+      if weight env l1 > weight env t2 then
+        let (l_action,t') = shuffle env (r1,t2) in
 	do_list [Lazy.force coq_c_plus_assoc_r;do_right l_action],Oplus(l1, t')
       else do_list [Lazy.force coq_c_plus_sym], Oplus(t2,t1)
   | t1,Oplus(l2,r2) -> 
-      if weight l2 > weight t1 then
-        let (l_action,t') = shuffle (t1,r2) in
+      if weight env l2 > weight env t1 then
+        let (l_action,t') = shuffle env (t1,r2) in
 	do_list [Lazy.force coq_c_plus_permute;do_right l_action], Oplus(l2,t')
       else do_list [],Oplus(t1,t2)
-  | Oz t1,Oz t2 ->
-      do_list [Lazy.force coq_c_reduce], Oz(t1+t2)
+  | Oint t1,Oint t2 ->
+      do_list [Lazy.force coq_c_reduce], Oint(t1+t2)
   | t1,t2 ->
-      if weight t1 < weight t2 then
+      if weight env t1 < weight env t2 then
 	do_list [Lazy.force coq_c_plus_sym], Oplus(t2,t1)
       else do_list [],Oplus(t1,t2)
 
 (* \subsection{Fusion avec réduction} *)
+
 let shrink_pair f1 f2 =
   begin match f1,f2 with
      Oatom v,Oatom _ -> 
-       Lazy.force coq_c_red1, Otimes(Oatom v,Oz 2)
-   | Oatom v, Otimes(_,c2) -> 
-       Lazy.force coq_c_red2, Otimes(Oatom v,Oplus(c2,Oz 1))
-   | Otimes (v1,c1),Oatom v -> 
-       Lazy.force coq_c_red3, Otimes(Oatom v,Oplus(c1,Oz 1))
-   | Otimes (Oatom v,c1),Otimes (v2,c2) ->
-       Lazy.force coq_c_red4, Otimes(Oatom v,Oplus(c1,c2))
+       Lazy.force coq_c_red1, Omult(Oatom v,Oint 2)
+   | Oatom v, Omult(_,c2) -> 
+       Lazy.force coq_c_red2, Omult(Oatom v,Oplus(c2,Oint 1))
+   | Omult (v1,c1),Oatom v -> 
+       Lazy.force coq_c_red3, Omult(Oatom v,Oplus(c1,Oint 1))
+   | Omult (Oatom v,c1),Omult (v2,c2) ->
+       Lazy.force coq_c_red4, Omult(Oatom v,Oplus(c1,c2))
    | t1,t2 -> 
-       oprint t1; print_newline (); oprint t2; print_newline (); 
+       oprint stdout t1; print_newline (); oprint stdout t2; print_newline (); 
        flush Pervasives.stdout; Util.error "shrink.1"
   end
 
 (* \subsection{Calcul d'une sous formule constante} *)
+
 let reduce_factor = function
    Oatom v ->
-     let r = Otimes(Oatom v,Oz 1) in
+     let r = Omult(Oatom v,Oint 1) in
        [Lazy.force coq_c_red0],r
-  | Otimes(Oatom v,Oz n) as f -> [],f
-  | Otimes(Oatom v,c) ->
+  | Omult(Oatom v,Oint n) as f -> [],f
+  | Omult(Oatom v,c) ->
       let rec compute = function
-          Oz n -> n
+          Oint n -> n
 	| Oplus(t1,t2) -> compute t1 + compute t2 
 	| _ -> Util.error "condense.1" in
-	[Lazy.force coq_c_reduce], Otimes(Oatom v,Oz(compute c))
+	[Lazy.force coq_c_reduce], Omult(Oatom v,Oint(compute c))
   | t -> Util.error "reduce_factor.1"
 
 (* \subsection{Réordonancement} *)
 
-let rec condense = function
+let rec condense env = function
     Oplus(f1,(Oplus(f2,r) as t)) ->
-      if weight f1 = weight f2 then begin
+      if weight env f1 = weight env f2 then begin
 	let shrink_tac,t = shrink_pair f1 f2 in
 	let assoc_tac = Lazy.force coq_c_plus_assoc_l in
-	let tac_list,t' = condense (Oplus(t,r)) in
+	let tac_list,t' = condense env (Oplus(t,r)) in
 	assoc_tac :: do_left (do_list [shrink_tac]) :: tac_list, t'
       end else begin
 	let tac,f = reduce_factor f1 in
-	let tac',t' = condense t in 
+	let tac',t' = condense env t in 
 	[do_both (do_list tac) (do_list tac')], Oplus(f,t') 
       end
-  | (Oplus(f1,Oz n) as t) -> 
+  | (Oplus(f1,Oint n) as t) -> 
       let tac,f1' = reduce_factor f1 in 
-      [do_left (do_list tac)],Oplus(f1',Oz n)
+      [do_left (do_list tac)],Oplus(f1',Oint n)
   | Oplus(f1,f2) -> 
-      if weight f1 = weight f2 then begin
+      if weight env f1 = weight env f2 then begin
 	let tac_shrink,t = shrink_pair f1 f2 in
-	let tac,t' = condense t in
+	let tac,t' = condense env t in
 	tac_shrink :: tac,t'
       end else begin
 	let tac,f = reduce_factor f1 in
-	let tac',t' = condense f2 in 
+	let tac',t' = condense env f2 in 
 	[do_both (do_list tac) (do_list tac')],Oplus(f,t') 
       end
-  | (Oz _ as t)-> [],t
+  | (Oint _ as t)-> [],t
   | t -> 
       let tac,t' = reduce_factor t in
-      let final = Oplus(t',Oz 0) in
+      let final = Oplus(t',Oint 0) in
       tac @ [Lazy.force coq_c_red6], final
 
 (* \subsection{Elimination des zéros} *)
 
 let rec clear_zero = function
-   Oplus(Otimes(Oatom v,Oz 0),r) ->
+   Oplus(Omult(Oatom v,Oint 0),r) ->
      let tac',t = clear_zero r in
      Lazy.force coq_c_red5 :: tac',t
   | Oplus(f,r) -> 
@@ -324,519 +632,673 @@ let rec clear_zero = function
       (if tac = [] then [] else [do_right (do_list tac)]),Oplus(f,t)
   | t -> [],t;;
 
-(* \section{Transformation des hypothèses} *)
+(* \subsection{Transformation des hypothèses} *)
 
-let rec reduce = function
+let rec reduce env = function
     Oplus(t1,t2) ->
-      let t1', trace1 = reduce t1 in
-      let t2', trace2 = reduce t2 in
-      let trace3,t' = shuffle (t1',t2') in
+      let t1', trace1 = reduce env t1 in
+      let t2', trace2 = reduce env t2 in
+      let trace3,t' = shuffle env (t1',t2') in
       t', do_list [do_both trace1 trace2; trace3]
   | Ominus(t1,t2) ->
-      let t,trace = reduce (Oplus(t1, Oinv t2)) in
+      let t,trace = reduce env (Oplus(t1, Oopp t2)) in
       t, do_list [Lazy.force coq_c_minus; trace]
-  | Otimes(t1,t2) as t ->
-      let t1', trace1 = reduce t1 in
-      let t2', trace2 = reduce t2 in
+  | Omult(t1,t2) as t ->
+      let t1', trace1 = reduce env t1 in
+      let t2', trace2 = reduce env t2 in
       begin match t1',t2' with
-      | (_, Oz n) ->
+      | (_, Oint n) ->
 	  let tac,t' = scalar n t1' in
 	  t', do_list [do_both trace1 trace2; tac]
-      | (Oz n,_) ->
+      | (Oint n,_) ->
 	  let tac,t' = scalar n t2' in
 	  t', do_list [do_both trace1 trace2; Lazy.force coq_c_mult_sym; tac]
       | _ -> Oufo t, Lazy.force coq_c_nop
       end
-  | Oinv t ->
-      let t',trace = reduce  t in
+  | Oopp t ->
+      let t',trace = reduce env  t in
       let trace',t'' = negate t' in
       t'', do_list [do_left trace; trace']
-  | (Oz _ | Oatom _ | Oufo _) as t -> t, Lazy.force coq_c_nop
+  | (Oint _ | Oatom _ | Oufo _) as t -> t, Lazy.force coq_c_nop
 
-let rec ocompile env t =
-  try match destructurate t with
-  | Kapp("Zplus",[t1;t2]) ->
-      let t1',env1 = ocompile env  t1 in
-      let t2',env2 = ocompile env1 t2 in
-      (Oplus (t1',t2'), env2)
-  | Kapp("Zminus",[t1;t2]) ->
-      let t1',env1 = ocompile env  t1 in
-      let t2',env2 = ocompile env1 t2 in
-      (Ominus (t1',t2'), env2)
-  | Kapp("Zmult",[t1;t2]) ->
-      let t1',env1 = ocompile env t1 in
-      let t2',env2 = ocompile env1 t2 in
-      (Otimes (t1',t2'), env2)
-  | Kapp("Zs",[t]) ->  
-      let t',env = ocompile env  t in
-       (Oplus (t',Oz(1)), env)
-  | Kapp(("POS"|"NEG"|"ZERO"),_) -> 
-      begin try (Oz(recognize_number t),env) 
-      with _ -> 
-	let v,env' = add_atom t env in Oatom v, env'
-      end
-  | Kvar s ->
-      let v,env' = add_atom t env in Oatom v, env'
-  | Kapp("Zopp",[t]) ->
-      let t',env1 = ocompile env t in Oinv t', env1
-  | _ -> 
-      let v,env' = add_atom t env in Oatom(v), env'
-  with e when Logic.catchable_exception e ->
-    let v,env' = add_atom t env in Oatom(v), env'
-
-(*i  | Kapp("Zs",[t1]) ->
-    | Kapp("inject_nat",[t']) -> i*)
-
-let normalize_equation t =
-  let t1,trace1 = reduce t in
-  let trace2,t2 = condense t1 in
+let normalize_linear_term env t =
+  let t1,trace1 = reduce env t in
+  let trace2,t2 = condense env t1 in
   let trace3,t3 = clear_zero t2 in
   do_list [trace1; do_list trace2; do_list trace3], t3
 
-let destructure_omega gl (trace_norm, system, env) (id,c) = 
-  let mk_step t1 t2 f kind coq_t_oper =
-       let o1,env1 = ocompile env t1 in
-       let o2,env2 = ocompile env1 t2 in
-       let t = f o1 o2 in
-       let trace, oterm = normalize_equation t in
-       let equa = compile id kind oterm in
-       let tterm =
-	 mkApp (Lazy.force coq_t_oper,
-		[| val_of_formula o1; val_of_formula o2 |]) in
-       ((id,(trace,tterm)) :: trace_norm), (equa :: system), env2 in
+(* Cette fonction reproduit très exactement le comportement de [p_invert] *)
+let negate_oper = function
+    Eq -> Neq | Neq -> Eq | Leq -> Gt | Geq -> Lt | Lt -> Geq | Gt -> Leq
+ 
+let normalize_equation env (negated,depends,origin,path) (oper,t1,t2) = 
+  let mk_step t1 t2 f kind =
+    let t = f t1 t2 in
+    let trace, oterm = normalize_linear_term env t in
+    let equa = omega_of_oformula env kind oterm in 
+    { e_comp = oper; e_left = t1; e_right = t2; 
+      e_negated = negated; e_depends = depends; 
+      e_origin = { o_hyp = origin; o_path = List.rev path };
+      e_trace = trace; e_omega = equa } in
+  try match (if negated then (negate_oper oper) else oper) with
+    | Eq  -> mk_step t1 t2 (fun o1 o2 -> Oplus (o1,Oopp o2)) Omega2.EQUA
+    | Neq -> mk_step t1 t2 (fun o1 o2 -> Oplus (o1,Oopp o2)) Omega2.DISE
+    | Leq -> mk_step t1 t2 (fun o1 o2 -> Oplus (o2,Oopp o1)) Omega2.INEQ
+    | Geq -> mk_step t1 t2 (fun o1 o2 -> Oplus (o1,Oopp o2)) Omega2.INEQ
+    | Lt  ->
+        mk_step t1 t2 (fun o1 o2 -> Oplus (Oplus(o2,Oint (-1)),Oopp o1))
+	  Omega2.INEQ
+    | Gt ->
+        mk_step t1 t2 (fun o1 o2 -> Oplus (Oplus(o1,Oint (-1)),Oopp o2)) 
+	  Omega2.INEQ
+  with e when Logic.catchable_exception e -> raise e
 
+(* \section{Compilation des hypothèses} *)
+
+let rec oformula_of_constr env t =
+  try match destructurate t with
+  | Kapp("Zplus",[t1;t2]) -> binop env (fun x y -> Oplus(x,y)) t1 t2
+  | Kapp("Zminus",[t1;t2]) ->binop env (fun x y -> Ominus(x,y)) t1 t2
+  | Kapp("Zmult",[t1;t2]) ->binop env (fun x y -> Omult(x,y)) t1 t2
+  | Kapp(("POS"|"NEG"|"ZERO"),_) -> 
+      begin try Oint(recognize_number t)
+      with _ -> Oatom (add_reified_atom t env) end
+  | _ -> 
+      Oatom (add_reified_atom t env)
+  with e when Logic.catchable_exception e ->
+    Oatom (add_reified_atom t env)
+
+and  binop env c t1 t2 = 
+    let t1' = oformula_of_constr env t1 in
+    let t2' = oformula_of_constr env t2 in
+    c t1' t2'
+
+and  binprop env (neg2,depends,origin,path) 
+             add_to_depends neg1 gl c t1 t2 =
+  let i = new_eq_id env in
+  let depends1 = if add_to_depends then Left i::depends else depends in
+  let depends2 = if add_to_depends then Right i::depends else depends in
+  if add_to_depends then
+    Hashtbl.add env.constructors i {o_hyp = origin; o_path = List.rev path};
+  let t1' = 
+    oproposition_of_constr env (neg1,depends1,origin,O_left::path) gl t1 in
+  let t2' =
+    oproposition_of_constr env (neg2,depends2,origin,O_right::path) gl t2 in
+  (* On numérote le connecteur dans l'environnement. *)
+  c i t1' t2'
+
+and mk_equation env ctxt c connector t1 t2 =
+  let t1' = oformula_of_constr env t1 in
+  let t2' = oformula_of_constr env t2 in
+  (* On ajoute l'equation dans l'environnement. *)
+  let omega = normalize_equation env ctxt (connector,t1',t2') in
+  add_equation env omega;
+  Pequa (c,omega)
+
+and oproposition_of_constr env ((negated,depends,origin,path) as ctxt) gl c = 
   try match destructurate c with
-    | Kapp("eq",[typ;t1;t2]) when destructurate (Tacmach.pf_nf gl typ) = 
-	                          Kapp("Z",[]) ->
-         mk_step t1 t2 (fun o1 o2 -> Oplus (o1,Oinv o2)) Omega.EQUA coq_t_equal
-    | Kapp("Zne",[t1;t2]) ->
-        mk_step t1 t2 (fun o1 o2 -> Oplus (o1,Oinv o2)) Omega.DISE coq_t_neq
-    | Kapp("Zle",[t1;t2]) ->
-        mk_step t1 t2 (fun o1 o2 -> Oplus (o2,Oinv o1)) Omega.INEQ coq_t_leq
-    | Kapp("Zlt",[t1;t2]) ->
-        mk_step t1 t2 
-	  (fun o1 o2 -> Oplus (Oplus(o2,Oz (-1)),Oinv o1)) Omega.INEQ coq_t_lt
-    | Kapp("Zge",[t1;t2]) ->
-        mk_step t1 t2 (fun o1 o2 -> Oplus (o1,Oinv o2)) Omega.INEQ coq_t_geq
-    | Kapp("Zgt",[t1;t2]) ->
-        mk_step t1 t2 
-	  (fun o1 o2 -> Oplus (Oplus(o1,Oz (-1)),Oinv o2)) Omega.INEQ coq_t_gt
-    | _ -> trace_norm, system, env
-  with e when Logic.catchable_exception e -> trace_norm, system, env
+    | Kapp("eq",[typ;t1;t2]) 
+      when destructurate (Tacmach.pf_nf gl typ) = Kapp("Z",[]) ->
+         mk_equation env ctxt c Eq t1 t2
+    | Kapp("Zne",[t1;t2]) -> 
+	mk_equation env ctxt c Neq t1 t2
+    | Kapp("Zle",[t1;t2]) -> 
+	mk_equation env ctxt c Leq t1 t2
+    | Kapp("Zlt",[t1;t2]) -> 
+	mk_equation env ctxt c Lt t1 t2
+    | Kapp("Zge",[t1;t2]) -> 
+	mk_equation env ctxt c Geq t1 t2
+    | Kapp("Zgt",[t1;t2]) -> 
+	mk_equation env ctxt c Gt t1 t2
+    | Kapp("True",[]) -> Ptrue
+    | Kapp("False",[]) -> Pfalse
+    | Kapp("not",[t]) ->
+       let t' = 
+	 oproposition_of_constr 
+	   env (not negated, depends, origin,(O_mono::path)) gl t in 
+       Pnot t'
+    | Kapp("or",[t1;t2]) ->  
+	binprop env ctxt (not negated) negated gl (fun i x y -> Por(i,x,y)) t1 t2
+    | Kapp("and",[t1;t2]) ->
+	binprop env ctxt negated negated gl
+	  (fun i x y -> Pand(i,x,y)) t1 t2
+    | Kimp(t1,t2) ->
+	binprop env ctxt (not negated) (not negated) gl 
+	  (fun i x y -> Pimp(i,x,y)) t1 t2
+    | _ -> Pprop c
+  with e when Logic.catchable_exception e -> Pprop c
+
+(* Destructuration des hypothèses et de la conclusion *)
+
+let reify_gl env gl =
+  let concl = Tacmach.pf_concl gl in
+  let t_concl =
+    Pnot (oproposition_of_constr env (true,[],id_concl,[O_mono]) gl concl) in
+  if !debug then begin
+    Printf.printf "CONCL: "; pprint stdout t_concl; Printf.printf "\n"
+  end;
+  let rec loop = function
+      (i,t) :: lhyps ->
+	let t' = oproposition_of_constr env (false,[],i,[]) gl t in
+	if !debug then begin
+	  Printf.printf "%s: " (Names.string_of_id i);
+	  pprint stdout t';
+	  Printf.printf "\n"
+	end;
+	(i,t') :: loop lhyps
+    | [] -> 
+	if !debug then print_env_reification env; 
+	[] in
+  let t_lhyps = loop (Tacmach.pf_hyps_types gl) in
+  (id_concl,t_concl) :: t_lhyps 
+
+let rec destructurate_pos_hyp orig list_equations list_depends = function
+  | Pequa (_,e) -> [e :: list_equations]
+  | Ptrue | Pfalse | Pprop _ -> [list_equations]
+  | Pnot t -> destructurate_neg_hyp orig list_equations list_depends t
+  | Por (i,t1,t2) -> 
+      let s1 = 
+	destructurate_pos_hyp orig list_equations (i::list_depends) t1 in
+      let s2 = 
+	destructurate_pos_hyp orig list_equations (i::list_depends) t2 in
+      s1 @ s2
+  | Pand(i,t1,t2) -> 
+      let list_s1 =
+	destructurate_pos_hyp orig list_equations (list_depends) t1 in
+      let rec loop = function 
+	  le1 :: ll -> destructurate_pos_hyp orig le1 list_depends t2 @ loop ll
+	| [] -> [] in
+      loop list_s1
+  | Pimp(i,t1,t2) -> 
+      let s1 =
+	destructurate_neg_hyp orig list_equations (i::list_depends) t1 in
+      let s2 =
+	destructurate_pos_hyp orig list_equations (i::list_depends) t2 in
+      s1 @ s2
+
+and destructurate_neg_hyp orig list_equations list_depends = function
+  | Pequa (_,e) -> [e :: list_equations]
+  | Ptrue | Pfalse | Pprop _ -> [list_equations]
+  | Pnot t -> destructurate_pos_hyp orig list_equations list_depends t
+  | Pand (i,t1,t2) -> 
+      let s1 =
+	destructurate_neg_hyp orig list_equations (i::list_depends) t1 in
+      let s2 =
+	destructurate_neg_hyp orig list_equations (i::list_depends) t2 in
+      s1 @ s2
+  | Por(_,t1,t2) -> 
+      let list_s1 =
+	destructurate_neg_hyp orig list_equations list_depends t1 in
+      let rec loop = function 
+	  le1 :: ll -> destructurate_neg_hyp orig le1 list_depends t2 @ loop ll
+	| [] -> [] in
+      loop list_s1
+  | Pimp(_,t1,t2) -> 
+      let list_s1 =
+	destructurate_pos_hyp orig list_equations list_depends t1 in
+      let rec loop = function 
+	  le1 :: ll -> destructurate_neg_hyp orig le1 list_depends t2 @ loop ll
+	| [] -> [] in
+      loop list_s1
+
+let destructurate_hyps syst =
+  let rec loop = function
+      (i,t) :: l -> 
+	let l_syst1 = destructurate_pos_hyp i []  [] t in
+	let l_syst2 = loop l in
+	cartesien l_syst1 l_syst2
+    | [] -> [[]] in
+  loop syst
+
+(* \subsection{Affichage d'un système d'équation} *)
+
+(* Affichage des dépendances de système *)
+let display_depend = function
+    Left i -> Printf.printf " L%d" i 
+  | Right i -> Printf.printf " R%d" i
+
+let display_systems syst_list = 
+  let display_omega om_e = 
+    Printf.printf "%d : %a %s 0\n"
+      om_e.Omega2.id
+      (fun _ -> Omega2.display_eq display_omega_id) 
+      (om_e.Omega2.body, om_e.Omega2.constant)
+      (Omega2.operator_of_eq om_e.Omega2.kind) in
+
+  let display_equation oformula_eq = 
+    pprint stdout (Pequa (Lazy.force coq_c_nop,oformula_eq)); print_newline ();
+    display_omega oformula_eq.e_omega;
+    Printf.printf "  Depends on:"; 
+    List.iter display_depend oformula_eq.e_depends;
+    Printf.printf "\n  Path: %s" 
+      (String.concat ""
+	 (List.map (function O_left -> "L" | O_right -> "R" | O_mono -> "M")
+	    oformula_eq.e_origin.o_path));
+    Printf.printf "\n  Origin: %s -- Negated : %s\n"
+      (Names.string_of_id oformula_eq.e_origin.o_hyp)
+      (if oformula_eq.e_negated then "yes" else "false") in
+
+  let display_system syst =
+    Printf.printf "=SYSTEME==================================\n";
+    List.iter display_equation syst in
+  List.iter display_system syst_list
+
+(* Extraction des prédicats utilisées dans une trace. Permet ensuite le
+   calcul des hypothèses *)
+
+let rec hyps_used_in_trace = function
+  | act :: l -> 
+      begin match act with
+	| Omega2.HYP e -> e.Omega2.id :: hyps_used_in_trace l
+	| Omega2.SPLIT_INEQ (_,(_,act1),(_,act2)) -> 
+	    hyps_used_in_trace act1 @ hyps_used_in_trace act2
+	| _ -> hyps_used_in_trace l
+      end
+  | [] -> []
+
+(* Extraction des variables déclarées dans une équation. Permet ensuite
+   de les déclarer dans l'environnement de la procédure réflexive et
+   éviter les créations de variable au vol *)
+
+let rec variable_stated_in_trace = function
+  | act :: l -> 
+      begin match act with
+	| Omega2.STATE action ->
+	    (*i nlle_equa: afine, def: afine, eq_orig: afine, i*)
+            (*i coef: int, var:int                            i*)
+	    action :: variable_stated_in_trace l
+	| Omega2.SPLIT_INEQ (_,(_,act1),(_,act2)) -> 
+	    variable_stated_in_trace act1 @ variable_stated_in_trace act2
+	| _ -> variable_stated_in_trace l
+      end
+  | [] -> []
+;;
+
+let add_stated_equations env tree = 
+  let rec loop = function
+      Tree(_,t1,t2) -> 
+	list_union (loop t1) (loop t2)
+    | Leaf s -> variable_stated_in_trace s.s_trace in
+  (* Il faut trier les variables par ordre d'introduction pour ne pas risquer
+     de définir dans le mauvais ordre *)
+  let stated_equations = 
+    List.sort (fun x y -> x.Omega2.st_var - y.Omega2.st_var) (loop tree) in
+  let add_env st = 
+    (* On retransforme la définition de v en formule reifiée *)
+    let v_def = oformula_of_omega env st.Omega2.st_def in
+    (* Notez que si l'ordre de création des variables n'est pas respecté, 
+     * ca va planter *)
+    let coq_v = coq_of_formula env v_def in
+    let v = add_reified_atom coq_v env in
+    (* Le terme qu'il va falloir introduire *)
+    let term_to_generalize = app coq_refl_equal [|Lazy.force coq_Z; coq_v|] in
+    (* sa représentation sous forme d'équation mais non réifié car on n'a pas
+     * l'environnement pour le faire correctement *)
+    let term_to_reify = (v_def,Oatom v) in
+    (* enregistre le lien entre la variable omega et la variable Coq *)
+    intern_omega_force env (Oatom v) st.Omega2.st_var; 
+    (v, term_to_generalize,term_to_reify,st.Omega2.st_def.Omega2.id) in
+ List.map add_env stated_equations
+
+(* Calcule la liste des éclatements à réaliser sur les hypothèses 
+   nécessaires pour extraire une liste d'équations donnée *)
+
+let rec get_eclatement env = function
+    i :: r -> 
+      let l = try (get_equation env i).e_depends with Not_found -> [] in
+      list_union l (get_eclatement env r)
+  | [] -> []
+
+let select_smaller l = 
+  let comp (_,x) (_,y) = List.length x - List.length y in
+  try List.hd (List.sort comp l) with Failure _ -> failwith "select_smaller"
+
+let filter_compatible_systems required systems =
+  let rec select = function
+      (x::l) -> 
+	if List.mem x required then select l
+	else if List.mem (barre x) required then raise Exit 
+	else x :: select l
+    | [] -> [] in
+  map_exc (function (sol,splits) -> (sol,select splits)) systems
+
+let rec equas_of_solution_tree = function
+    Tree(_,t1,t2) -> 
+      list_union (equas_of_solution_tree t1) (equas_of_solution_tree t2)
+  | Leaf s -> s.s_equa_deps
+
+
+let really_useful_prop l_equa c =
+  let rec real_of = function
+      Pequa(t,_) -> t
+    | Ptrue ->  app  coq_true [||]
+    | Pfalse -> app  coq_false [||]
+    | Pnot t1 -> app coq_not [|real_of t1|]
+    | Por(_,t1,t2) -> app coq_or [|real_of t1; real_of t2|]
+    | Pand(_,t1,t2) -> app coq_and [|real_of t1; real_of t2|]
+    (* Attention : implications sur le lifting des variables à comprendre ! *)
+    | Pimp(_,t1,t2) -> Term.mkArrow (real_of t1) (real_of t2)
+    | Pprop t -> t in
+  let rec loop c = 
+    match c with 
+      Pequa(_,e) ->
+	if List.mem e.e_omega.Omega2.id l_equa then Some c else None
+    | Ptrue -> None
+    | Pfalse -> None
+    | Pnot t1 -> 
+	begin match loop t1 with None -> None | Some t1' -> Some (Pnot t1') end
+    | Por(i,t1,t2) -> binop (fun (t1,t2) -> Por(i,t1,t2)) t1 t2
+    | Pand(i,t1,t2) -> binop (fun (t1,t2) -> Pand(i,t1,t2)) t1 t2
+    | Pimp(i,t1,t2) -> binop (fun (t1,t2) -> Pimp(i,t1,t2)) t1 t2
+    | Pprop t -> None
+  and binop f t1 t2 = 
+    begin match loop t1, loop t2 with
+      None, None -> None 
+    | Some t1',Some t2' -> Some (f(t1',t2'))
+    | Some t1',None -> Some (f(t1',Pprop (real_of t2)))
+    | None,Some t2' -> Some (f(Pprop (real_of t1),t2'))
+    end in
+  match loop c with
+    None -> Pprop (real_of c)
+  | Some t -> t
+
+let rec display_solution_tree ch = function
+    Leaf t -> 
+      output_string ch 
+       (Printf.sprintf "%d[%s]" 
+	 t.s_index
+         (String.concat " " (List.map string_of_int t.s_equa_deps)))
+  | Tree(i,t1,t2) -> 
+      Printf.fprintf ch "S%d(%a,%a)" i 
+	display_solution_tree t1 display_solution_tree t2
+
+let rec solve_with_constraints all_solutions path = 
+  let rec build_tree sol buf = function
+      [] -> Leaf sol
+    | (Left i :: remainder) -> 
+	Tree(i,
+	     build_tree sol (Left i :: buf) remainder, 
+	     solve_with_constraints all_solutions (List.rev(Right i :: buf)))
+    | (Right i :: remainder) -> 
+	 Tree(i,
+	      solve_with_constraints all_solutions (List.rev (Left i ::  buf)),
+	      build_tree sol (Right i :: buf) remainder) in
+  let weighted = filter_compatible_systems path all_solutions in
+  let (winner_sol,winner_deps) =
+    try select_smaller weighted 
+    with e ->  
+      Printf.printf "%d - %d\n" 
+	(List.length weighted) (List.length all_solutions);
+      List.iter display_depend path; raise e in
+  build_tree winner_sol (List.rev path) winner_deps 
+
+let find_path {o_hyp=id;o_path=p} env = 
+  let rec loop_path = function
+      ([],l) -> Some l
+    | (x1::l1,x2::l2) when x1 = x2 -> loop_path (l1,l2)
+    | _ -> None in
+  let rec loop_id i = function
+      CCHyp{o_hyp=id';o_path=p'} :: l when id = id' ->
+	begin match loop_path (p',p) with
+	  Some r -> i,r
+	| None -> loop_id (i+1) l
+	end
+    | _ :: l -> loop_id (i+1) l
+    | [] -> failwith "find_path" in
+  loop_id 0 env
+
+let mk_direction_list l = 
+  let trans = function 
+      O_left -> coq_d_left | O_right -> coq_d_right | O_mono -> coq_d_mono in
+  mk_list (Lazy.force coq_direction) (List.map (fun d-> Lazy.force(trans d)) l)
+
 
 (* \section{Rejouer l'historique} *)
 
-let replay_history env_hyp =
+let get_hyp env_hyp i =
+  try list_index (CCEqua i) env_hyp
+  with Not_found -> failwith (Printf.sprintf "get_hyp %d" i)
+
+let replay_history env env_hyp =
   let rec loop env_hyp t =
     match t with
-      | Omega.CONTRADICTION (e1,e2) :: l -> 
-	  let trace = mk_nat (List.length e1.Omega.body) in
+      | Omega2.CONTRADICTION (e1,e2) :: l -> 
+	  let trace = mk_nat (List.length e1.Omega2.body) in
 	  mkApp (Lazy.force coq_s_contradiction,
-		 [| trace ; mk_nat (get_hyp env_hyp e1.Omega.id); 
-		    mk_nat (get_hyp env_hyp e2.Omega.id) |])
-      | Omega.DIVIDE_AND_APPROX (e1,e2,k,d) :: l ->
+		 [| trace ; mk_nat (get_hyp env_hyp e1.Omega2.id); 
+		    mk_nat (get_hyp env_hyp e2.Omega2.id) |])
+      | Omega2.DIVIDE_AND_APPROX (e1,e2,k,d) :: l ->
 	  mkApp (Lazy.force coq_s_div_approx,
-		 [| mk_Z k; mk_Z d; val_of e2.Omega.body e2.Omega.constant;
-		    mk_nat (List.length e2.Omega.body); 
-		    loop env_hyp l; mk_nat (get_hyp env_hyp e1.Omega.id) |])
-      | Omega.NOT_EXACT_DIVIDE (e1,k) :: l ->
-	  let e2_constant = Omega.floor_div e1.Omega.constant k in
-	  let d = e1.Omega.constant - e2_constant * k in
-	  let e2_body = Omega.map_eq_linear (fun c -> c / k) e1.Omega.body in
+		 [| mk_Z k; mk_Z d; 
+		    reified_of_omega env e2.Omega2.body e2.Omega2.constant;
+		    mk_nat (List.length e2.Omega2.body); 
+		    loop env_hyp l; mk_nat (get_hyp env_hyp e1.Omega2.id) |])
+      | Omega2.NOT_EXACT_DIVIDE (e1,k) :: l ->
+	  let e2_constant = Omega2.floor_div e1.Omega2.constant k in
+	  let d = e1.Omega2.constant - e2_constant * k in
+	  let e2_body = Omega2.map_eq_linear (fun c -> c / k) e1.Omega2.body in
           mkApp (Lazy.force coq_s_not_exact_divide,
-		 [|mk_Z k; mk_Z d; val_of e2_body e2_constant; 
+		 [|mk_Z k; mk_Z d; 
+		   reified_of_omega env e2_body e2_constant; 
 		   mk_nat (List.length e2_body); 
-		   mk_nat (get_hyp env_hyp e1.Omega.id)|])
-      | Omega.EXACT_DIVIDE (e1,k) :: l ->
-	  let e2_body =  Omega.map_eq_linear (fun c -> c / k) e1.Omega.body in
-	  let e2_constant = Omega.floor_div e1.Omega.constant k in
+		   mk_nat (get_hyp env_hyp e1.Omega2.id)|])
+      | Omega2.EXACT_DIVIDE (e1,k) :: l ->
+	  let e2_body =  
+	    Omega2.map_eq_linear (fun c -> c / k) e1.Omega2.body in
+	  let e2_constant = Omega2.floor_div e1.Omega2.constant k in
           mkApp (Lazy.force coq_s_exact_divide,
-		 [|mk_Z k; val_of e2_body e2_constant; 
+		 [|mk_Z k; 
+		   reified_of_omega env e2_body e2_constant; 
 		   mk_nat (List.length e2_body);
-		   loop env_hyp l; mk_nat (get_hyp env_hyp e1.Omega.id)|])
-      | (Omega.MERGE_EQ(e3,e1,e2)) :: l ->
-	  let n1 = get_hyp env_hyp e1.Omega.id and n2 = get_hyp env_hyp e2 in
+		   loop env_hyp l; mk_nat (get_hyp env_hyp e1.Omega2.id)|])
+      | (Omega2.MERGE_EQ(e3,e1,e2)) :: l ->
+	  let n1 = get_hyp env_hyp e1.Omega2.id and n2 = get_hyp env_hyp e2 in
           mkApp (Lazy.force coq_s_merge_eq,
-		 [| mk_nat (List.length e1.Omega.body);
+		 [| mk_nat (List.length e1.Omega2.body);
 		    mk_nat n1; mk_nat n2;
-		    loop (e3:: env_hyp) l |])
-      | Omega.SUM(e3,(k1,e1),(k2,e2)) :: l ->
-	  let n1 = get_hyp env_hyp e1.Omega.id 
-	  and n2 = get_hyp env_hyp e2.Omega.id in
-	  let trace = shuffle_path k1 e1.Omega.body k2 e2.Omega.body in
+		    loop (CCEqua e3:: env_hyp) l |])
+      | Omega2.SUM(e3,(k1,e1),(k2,e2)) :: l ->
+	  let n1 = get_hyp env_hyp e1.Omega2.id 
+	  and n2 = get_hyp env_hyp e2.Omega2.id in
+	  let trace = shuffle_path k1 e1.Omega2.body k2 e2.Omega2.body in
           mkApp (Lazy.force coq_s_sum,
 		 [| mk_Z k1; mk_nat n1; mk_Z k2;
-		    mk_nat n2; trace; (loop (e3 :: env_hyp) l) |])
-      | Omega.CONSTANT_NOT_NUL(e,k) :: l -> 
+		    mk_nat n2; trace; (loop (CCEqua e3 :: env_hyp) l) |])
+      | Omega2.CONSTANT_NOT_NUL(e,k) :: l -> 
           mkApp (Lazy.force coq_s_constant_not_nul,
 		 [|  mk_nat (get_hyp env_hyp e) |])
-      | Omega.CONSTANT_NEG(e,k) :: l ->
+      | Omega2.CONSTANT_NEG(e,k) :: l ->
           mkApp (Lazy.force coq_s_constant_neg,
 		 [|  mk_nat (get_hyp env_hyp e) |])
-      | Omega.STATE (new_eq,def,orig,m,sigma) :: l ->
-	  let n1 = get_hyp env_hyp orig.Omega.id 
-	  and n2 = get_hyp env_hyp def.Omega.id in
-	  let v = unintern_id sigma in
-	  let o_def = decompile def in
-	  let o_orig = decompile orig in
+      | Omega2.STATE {Omega2.st_new_eq=new_eq; Omega2.st_def =def; 
+		      Omega2.st_orig=orig; Omega2.st_coef=m;
+                      Omega2.st_var=sigma } :: l ->
+	  let n1 = get_hyp env_hyp orig.Omega2.id 
+	  and n2 = get_hyp env_hyp def.Omega2.id in
+	  let v = unintern_omega env sigma in
+	  let o_def = oformula_of_omega env def in
+	  let o_orig = oformula_of_omega env orig in
 	  let body =
-	     Oplus (o_orig,Otimes (Oplus (Oinv v,o_def), Oz m)) in
-	  let trace,_ = normalize_equation body in
+	     Oplus (o_orig,Omult (Oplus (Oopp v,o_def), Oint m)) in
+          let trace,_ = normalize_linear_term env body in
 	  mkApp (Lazy.force coq_s_state,
 		 [| mk_Z m; trace; mk_nat n1; mk_nat n2; 
-		    loop (new_eq.Omega.id :: env_hyp) l |])
-      |	Omega.HYP _ :: l -> loop env_hyp l
-      |	Omega.CONSTANT_NUL e :: l ->
+		    loop (CCEqua new_eq.Omega2.id :: env_hyp) l |])
+      |	Omega2.HYP _ :: l -> loop env_hyp l
+      |	Omega2.CONSTANT_NUL e :: l ->
 	  mkApp (Lazy.force coq_s_constant_nul, 
 		 [|  mk_nat (get_hyp env_hyp e) |])
-      |	Omega.NEGATE_CONTRADICT(e1,e2,b) :: l ->
-	  if b then
+      |	Omega2.NEGATE_CONTRADICT(e1,e2,b) :: l ->
 	  mkApp (Lazy.force coq_s_negate_contradict, 
-		 [|  mk_nat (get_hyp env_hyp e1.Omega.id);
-		     mk_nat (get_hyp env_hyp e2.Omega.id) |])
-	  else
-	    mkApp (Lazy.force coq_s_negate_contradict_inv, 
-		   [|  mk_nat (List.length e1.Omega.body);
-                       mk_nat (get_hyp env_hyp e1.Omega.id);
-                       mk_nat (get_hyp env_hyp e2.Omega.id) |])
-
-      | Omega.SPLIT_INEQ(e,(e1,l1),(e2,l2)) :: l ->
-	  let i =  get_hyp env_hyp e.Omega.id in
-	  let r1 = loop (e1 :: env_hyp) l1 in
-	  let r2 = loop (e2 :: env_hyp) l2 in
+		 [|  mk_nat (get_hyp env_hyp e1.Omega2.id);
+		     mk_nat (get_hyp env_hyp e2.Omega2.id) |])
+      | Omega2.SPLIT_INEQ(e,(e1,l1),(e2,l2)) :: l ->
+	  let i =  get_hyp env_hyp e.Omega2.id in
+	  let r1 = loop (CCEqua e1 :: env_hyp) l1 in
+	  let r2 = loop (CCEqua e2 :: env_hyp) l2 in
 	  mkApp (Lazy.force coq_s_split_ineq, 
-                  [| mk_nat (List.length e.Omega.body); mk_nat i; r1 ; r2 |])
-      |	(Omega.FORGET_C _ | Omega.FORGET _ | Omega.FORGET_I _) :: l ->
+                  [| mk_nat (List.length e.Omega2.body); mk_nat i; r1 ; r2 |])
+      |	(Omega2.FORGET_C _ | Omega2.FORGET _ | Omega2.FORGET_I _) :: l ->
 	  loop env_hyp l
-      | (Omega.WEAKEN  _ ) :: l -> failwith "not_treated"
+      | (Omega2.WEAKEN  _ ) :: l -> failwith "not_treated"
       |	[] -> failwith "no contradiction"
   in loop env_hyp
 
-let show_goal gl =
-  if !debug then Pp.ppnl (Tacmach.pr_gls gl); Tacticals.tclIDTAC gl
+let rec decompose_tree env ctxt = function
+   Tree(i,left,right) ->
+     let org = 
+       try Hashtbl.find env.constructors i 
+       with Not_found ->
+	 failwith (Printf.sprintf "Cannot find constructor %d" i) in
+     let (index,path) = find_path org ctxt in
+     let left_hyp = CCHyp{o_hyp=org.o_hyp;o_path=org.o_path @ [O_left]} in
+     let right_hyp = CCHyp{o_hyp=org.o_hyp;o_path=org.o_path @ [O_right]} in
+     app coq_e_split 
+       [| mk_nat index;
+	  mk_direction_list path;
+	  decompose_tree env (left_hyp::ctxt) left;
+	  decompose_tree env (right_hyp::ctxt) right |]
+  | Leaf s ->
+      decompose_tree_hyps s.s_trace env ctxt  s.s_equa_deps
+and decompose_tree_hyps trace env ctxt = function
+    [] -> app coq_e_solve [| replay_history env ctxt trace |]
+  | (i::l) -> 
+      let equation =
+        try Hashtbl.find env.equations i 
+        with Not_found ->
+	  failwith (Printf.sprintf "Cannot find equation %d" i) in
+      let (index,path) = find_path equation.e_origin ctxt in
+      let full_path = if equation.e_negated then path @ [O_mono] else path in
+      let cont = 
+	decompose_tree_hyps trace env 
+	   (CCEqua equation.e_omega.Omega2.id :: ctxt) l in
+      app coq_e_extract [|mk_nat index;
+			  mk_direction_list full_path;
+			  cont |]
 
-(* Cette fonction prépare le rejeu puis l'appelle :
-   \begin{itemize}
-   \item elle isole les hypothèses utiles et les mets dans 
-   le but réifié
-   \item elle prépare l'introduction de nouvelles variables pour le test
-    de Banerjee (opération STATE) 
-   \end{itemize}
-*)
+(* \section{La fonction principale} *)
+ (* Cette fonction construit la
+trace pour la procédure de décision réflexive.  A partir des résultats
+de l'extraction des systèmes, elle lance la résolution par Omega, puis
+l'extraction d'un ensemble minimal de solutions permettant la
+résolution globale du système et enfin construit la trace qui permet
+de faire rejouer cette solution par la tactique réflexive. *)
 
-let prepare_and_play env tac_hyps trace_solution =   
-  let rec loop ((l_tac_norm, l_terms, l_id, l_e) as result) = function
-    Omega.HYP e :: l ->
-      let id = tag_of_equation e.Omega.id in
-      let (tac_norm,term) = 
-	try List.assoc id tac_hyps
-        with Not_found -> failwith "what eqn" in
-      loop (tac_norm :: l_tac_norm,term :: l_terms,
-	    Term.mkVar id :: l_id, e.Omega.id :: l_e ) l
-  |  Omega.SPLIT_INEQ(e,(e1,l1),(e2,l2)) :: l ->
-      loop (loop result l1) l2
-  | _ :: l -> loop result l
-  | [] -> result in
-  let l_tac_norms, l_terms,l_generalized, l_e = 
-    loop ([],[],[],[]) trace_solution in
-
-  let rec loop ((env,l_tac_norm, l_terms,l_gener, l_e) as result) = function
-    Omega.STATE (new_eq,def,orig,m,sigma) :: l ->
-      let o_def = decompile def in
-      let coq_def = coq_of_formula env o_def in
-      let v,env' = add_atom coq_def env in
-      intern_id_force (Oatom v) sigma;
-      let term_to_generalize =
-	mkApp(Lazy.force coq_refl_equal,[|Lazy.force coq_Z; coq_def|]) in
-      let reified_term =
-	 mkApp (Lazy.force coq_t_equal,	
-		[| val_of_formula o_def; val_of_formula (Oatom v) |]) in
-      loop (env', Lazy.force coq_c_nop :: l_tac_norm,
-	    reified_term :: l_terms ,term_to_generalize :: l_gener, 
-	    def.Omega.id :: l_e)  l
-  | Omega.SPLIT_INEQ(e,(e1,l1),(e2,l2)) :: l ->
-      loop (loop result l1) l2
-  | _ :: l -> loop result l
-  | [] -> result in
-  let env, l_tac_norms, l_terms,l_generalized, l_e = 
-    loop (env, l_tac_norms, l_terms,l_generalized, l_e) trace_solution in
-
-  (* Attention Generalize ajoute les buts dans l'ordre inverse *)
-  let l_reified_terms = mk_list (Lazy.force coq_proposition) l_terms in
-  let l_reified_tac_norms = mk_list (Lazy.force coq_step) l_tac_norms in
-  let env_reified = mk_list (Lazy.force coq_Z) env in
-  let reified = 
-    mkApp(Lazy.force coq_interp_sequent, [| env_reified; l_reified_terms |]) in
-  let reified_trace_solution = replay_history l_e trace_solution in
-  if !debug then begin
-    Pp.ppnl (Printer.prterm reified);
-    Pp.ppnl (Printer.prterm l_reified_tac_norms);
-    Pp.ppnl (Printer.prterm reified_trace_solution);
+let resolution env full_reified_goal systems_list =
+  let num = ref 0 in
+  let solve_system list_eq = 
+    let index = !num in
+    let system = List.map (fun eq -> eq.e_omega) list_eq in
+    let trace = 
+      Omega2.simplify_strong 
+	((fun () -> new_eq_id env),new_omega_id,display_omega_id) 
+	system in 
+    (* calcule les hypotheses utilisées pour la solution *)
+    let vars = hyps_used_in_trace trace in
+    let splits = get_eclatement env vars in
+    if !debug then begin
+      Printf.printf "SYSTEME %d\n" index;
+      Omega2.display_action display_omega_id trace;
+      print_string "\n  Depend :";
+      List.iter (fun i -> Printf.printf " %d" i) vars;
+      print_string "\n  Split points :";
+      List.iter display_depend splits;
+      Printf.printf "\n------------------------------------\n"
+    end;
+    incr num;
+    {s_index = index; s_trace = trace; s_equa_deps = vars}, splits  in
+  if !debug then Printf.printf "\n====================================\n";
+  let all_solutions = List.map solve_system systems_list in
+  let solution_tree = solve_with_constraints all_solutions [] in
+  if !debug then  begin
+    display_solution_tree stdout solution_tree;
+    print_newline()
   end;
-  Tactics.generalize l_generalized >>
-  Tactics.change_in_concl None reified >>
-  Tacticals.tclTRY 
-    (Tactics.apply (mkApp (Lazy.force coq_normalize_sequent, 
-			   [|l_reified_tac_norms |]))) >>
-  Tacticals.tclTRY 
-    (Tactics.apply (mkApp (Lazy.force coq_execute_sequent, 
-			   [|reified_trace_solution |]))) >>
-  Tactics.normalise_in_concl >> Auto.auto 5 []
-  
-let coq_omega gl =
-  clear_tags (); clear_intern ();
-  let tactic_hyps, system, env = 
-    List.fold_left (destructure_omega gl) ([],[],[])
-      (Tacmach.pf_hyps_types gl) in
-  if !debug then begin Omega.display_system system;  print_newline () end;
-  begin try
-    let trace = Omega.simplify_strong system in 
-    if !debug then Omega.display_action trace;
-    prepare_and_play env tactic_hyps trace gl
-  with Omega.NO_CONTRADICTION -> Util.error "Omega can't solve this system"
-  end
+  (* calcule la liste de toutes les hypothèses utilisées dans l'arbre de solution *)
+  let useful_equa_id = list_uniq (equas_of_solution_tree solution_tree) in
+  (* recupere explicitement ces equations *)
+  let equations = List.map (get_equation env) useful_equa_id in
+  let l_hyps' = list_uniq (List.map (fun e -> e.e_origin.o_hyp) equations) in
+  let l_hyps = id_concl :: list_remove id_concl l_hyps' in
+  let useful_hyps =
+    List.map (fun id -> List.assoc id full_reified_goal) l_hyps in
+  let useful_vars = vars_of_equations equations in
+  (* variables a introduire *)
+  let to_introduce = add_stated_equations env solution_tree in
+  let stated_vars =  List.map (fun (v,_,_,_) -> v) to_introduce in
+  let l_generalize_arg = List.map (fun (_,t,_,_) -> t) to_introduce in
+  let hyp_stated_vars = List.map (fun (_,_,_,id) -> CCEqua id) to_introduce in
+  (* L'environnement de base se construit en deux morceaux :
+     - les variables des équations utiles
+     - les nouvelles variables declarées durant les preuves *)
+  let all_vars_env = useful_vars @ stated_vars in
+  let basic_env =
+    let rec loop i = function
+	var :: l -> 
+	  let t = get_reified_atom env var in 
+	  Hashtbl.add env.real_indices var i; t :: loop (i+1) l
+      |	[] -> [] in
+    loop 0 all_vars_env in
+  let env_terms_reified = mk_list (Lazy.force coq_Z) basic_env in
+  (* On peut maintenant généraliser le but : env est a jour *)
+  let l_reified_stated =
+     List.map (fun (_,_,(l,r),_) -> 
+                 app coq_p_eq [| reified_of_formula env l; 
+                                 reified_of_formula env r |])
+              to_introduce in
+  let reified_concl = 
+    match useful_hyps with
+      (Pnot p) :: _ ->
+	reified_of_proposition env (really_useful_prop useful_equa_id p)
+    | _ ->  reified_of_proposition env Pfalse in
+  let l_reified_terms =
+    (List.map
+      (fun p ->
+         reified_of_proposition env (really_useful_prop useful_equa_id p))
+      (List.tl useful_hyps)) in
+  let env_props_reified = mk_plist env.props in
+  let reified_goal = 
+    mk_list (Lazy.force coq_proposition)
+            (l_reified_stated @ l_reified_terms) in
+  let reified = 
+    app coq_interp_sequent 
+       [| env_props_reified;env_terms_reified;reified_concl;reified_goal |] in
+  let normalize_equation e = 
+    let rec loop = function
+	[] -> app (if e.e_negated then coq_p_invert else coq_p_step)
+	          [| e.e_trace |]
+      |	((O_left | O_mono) :: l) -> app coq_p_left [| loop l |]
+      |	(O_right :: l) -> app coq_p_right [| loop l |] in
+    app coq_pair_step 
+        [| mk_nat (list_index e.e_origin.o_hyp l_hyps) ;
+	   loop e.e_origin.o_path |] in
+  let normalization_trace =
+    mk_list (Lazy.force coq_h_step) (List.map normalize_equation equations) in
 
-(*
-let refl_omega = Tacmach.hide_atomic_tactic "StepOmega" coq_omega 
-*)
+  let initial_context =
+    List.map (fun id -> CCHyp{o_hyp=id;o_path=[]}) (List.tl l_hyps) in
+  let context = 
+    CCHyp{o_hyp=id_concl;o_path=[]} :: hyp_stated_vars @ initial_context in
+  let decompose_tactic = decompose_tree env context solution_tree in
 
-(* \section{Encapsulation ROMEGA} *)
+  Tactics.generalize 
+    (l_generalize_arg @ List.map Term.mkVar (List.tl l_hyps)) >>
+  Tactics.change_in_concl None reified >> 
+  Tactics.apply (app coq_do_omega [|decompose_tactic; normalization_trace|]) >>
+  show_goal >>
+  Tactics.normalise_in_concl >>
+  Tactics.apply (Lazy.force coq_I)
 
-(* Toute cette partie est héritée de [OMEGA]. Seule modification : l'appel
-   à [coq_omega] qui correspond à la version réflexive. Il suffirait de 
-   paramétrer le code par cette tactique.
+let total_reflexive_omega_tactic gl = 
+  let env = new_environment () in
+  let reified_goal = reify_gl env gl in
+  let systems_list = destructurate_hyps reified_goal in
+  if !debug then begin 
+    display_systems systems_list
+  end;
+  resolution env reified_goal systems_list gl
 
-   \paragraph{Note :} cette partie aussi devrait être réfléchie.  *)
 
-open Reduction
-open Proof_type
-open Ast
-open Names
-open Term
-open Environ
-open Sign
-open Inductive
-open Tacticals
-open Tacmach
-open Tactics
-open Tacticals
-open Clenv
-open Logic
-open Omega
+(*i let tester = Tacmach.hide_atomic_tactic "TestOmega" test_tactic i*)
 
-let nat_inject gl = Coq_omega.nat_inject gl
-let elim_id id gl = simplest_elim (pf_global gl id) gl
-let resolve_id id gl = apply (pf_global gl id) gl
-let generalize_tac = Coq_omega.generalize_tac
-let coq_imp_simp = Coq_omega.coq_imp_simp
-let decidability = Coq_omega.decidability
-let coq_not_or = Coq_omega.coq_not_or
-let coq_not_and = Coq_omega.coq_not_and
-let coq_not_imp = Coq_omega.coq_not_imp
-let coq_not_not = Coq_omega.coq_not_not
-let coq_not_Zle = Coq_omega.coq_not_Zle
-let coq_not_Zge = Coq_omega.coq_not_Zge
-let coq_not_Zlt = Coq_omega.coq_not_Zlt
-let coq_not_Zgt = Coq_omega.coq_not_Zgt
-let coq_not_le = Coq_omega.coq_not_le
-let coq_not_ge = Coq_omega.coq_not_ge
-let coq_not_lt = Coq_omega.coq_not_lt
-let coq_not_gt = Coq_omega.coq_not_gt
-let coq_not_eq = Coq_omega.coq_not_eq
-let coq_not_Zeq = Coq_omega.coq_not_Zeq
-let coq_neq = Coq_omega.coq_neq
-let coq_Zne = Coq_omega.coq_Zne
-let coq_dec_not_not = Coq_omega.coq_dec_not_not
-let old_style_flag = Coq_omega.old_style_flag
-let unfold = Coq_omega.unfold
-let sp_not = Coq_omega.sp_not
-let all_time = Coq_omega.all_time
-let mkNewMeta = Coq_omega.mkNewMeta
-	  
-let destructure_hyps gl =
-  let rec loop evbd = function
-    | [] -> (tclTHEN nat_inject coq_omega)
-    | (i,body,t)::lit ->
-	begin try match destructurate t with
-          | Kapp(("Zle"|"Zge"|"Zgt"|"Zlt"|"Zne"),[t1;t2]) -> loop evbd lit
-          | Kapp("or",[t1;t2]) ->
-              (tclTHENS
-                (tclTHENSEQ [elim_id i; clear [i]; intros_using [i]])
-		[ loop evbd ((i,None,t1)::lit); 
-                  loop evbd ((i,None,t2)::lit) ])
-          | Kapp("and",[t1;t2]) ->
-              let i1 = id_of_string (string_of_id i ^ "_left") in
-              let i2 = id_of_string (string_of_id i ^ "_right") in
-              (tclTHENSEQ
-		 [elim_id i;
-                  clear [i];
-		  intros_using [i1;i2];
-		  loop (i1::i2::evbd) ((i1,None,t1)::(i2,None,t2)::lit)])
-          | Kimp(t1,t2) ->
-              if isprop (pf_type_of gl t1) & closed0 t2 then begin
-		(tclTHENSEQ
-                  [generalize_tac [mkApp (Lazy.force coq_imp_simp,
-                                          [| t1; t2; 
-					     decidability gl t1;
-					     mkVar i|])]; 
-		   clear [i];
-		   intros_using [i]; 
-		   loop evbd ((i,None,mk_or (mk_not t1) t2)::lit)])
-              end else loop evbd lit
-          | Kapp("not",[t]) -> 
-              begin match destructurate t with 
-		  Kapp("or",[t1;t2]) -> 
-                    (tclTHENSEQ
-		      [generalize_tac [mkApp (Lazy.force coq_not_or,
-                                              [| t1; t2; mkVar i |])];
-		       clear [i]; 
-		       intros_using [i]; 
-                       loop evbd 
-                         ((i,None,mk_and (mk_not t1) (mk_not t2)):: lit)])
-		| Kapp("and",[t1;t2]) -> 
-                    (tclTHENSEQ
-		      [generalize_tac
-				[mkApp (Lazy.force coq_not_and, [| t1; t2;
-					   decidability gl t1;mkVar i|])];
-		       clear [i];
-		       intros_using [i];
-                       loop evbd ((i,None,mk_or (mk_not t1) (mk_not t2))::lit)])
-		| Kimp(t1,t2) ->
-                    (tclTHENSEQ
-		      [generalize_tac 
-				[mkApp (Lazy.force coq_not_imp, [| t1; t2; 
-					   decidability gl t1;mkVar i |])];
-		       clear [i];
-		       intros_using [i];
-                       loop evbd ((i,None,mk_and t1 (mk_not t2)) :: lit)])
-		| Kapp("not",[t]) ->
-                    (tclTHENSEQ
-                      [generalize_tac
-				[mkApp (Lazy.force coq_not_not, [| t;
-					    decidability gl t; mkVar i |])];
-		       clear [i]; 
-		       intros_using [i];
-                       loop evbd ((i,None,t)::lit)])
-		| Kapp("Zle", [t1;t2]) ->
-                    (tclTHENSEQ
-		      [generalize_tac [mkApp (Lazy.force coq_not_Zle,
-					      [| t1;t2;mkVar i|])];
-		       clear [i];
-		       intros_using [i];
-		       loop evbd lit])
-		| Kapp("Zge", [t1;t2]) ->
-                    (tclTHENSEQ
-		      [generalize_tac [mkApp (Lazy.force coq_not_Zge,
-					      [| t1;t2;mkVar i|])];
-		       clear [i];
-		       intros_using [i];
-		       loop evbd lit])
-		| Kapp("Zlt", [t1;t2]) ->
-                    (tclTHENSEQ
-		      [generalize_tac [mkApp (Lazy.force coq_not_Zlt,
-					      [| t1;t2;mkVar i|])];
-		       clear [i];
-		       intros_using [i];
-		       loop evbd lit])
-		| Kapp("Zgt", [t1;t2]) ->
-                    (tclTHENSEQ
-		      [generalize_tac [mkApp (Lazy.force coq_not_Zgt,
-					      [| t1;t2;mkVar i|])];
-		       clear [i];
-		       intros_using [i];
-		       loop evbd lit])
-		| Kapp("le", [t1;t2]) ->
-                    (tclTHENSEQ
-		      [generalize_tac [mkApp (Lazy.force coq_not_le,
-					      [| t1;t2;mkVar i|])];
-		       clear [i];
-		       intros_using [i];
-		       loop evbd lit])
-		| Kapp("ge", [t1;t2]) ->
-                    (tclTHENSEQ
-		      [generalize_tac [mkApp (Lazy.force coq_not_ge,
-					      [| t1;t2;mkVar i|])];
-		       clear [i];
-		       intros_using [i];
-		       loop evbd lit])
-		| Kapp("lt", [t1;t2]) ->
-                    (tclTHENSEQ
-		      [generalize_tac [mkApp (Lazy.force coq_not_lt,
-					      [| t1;t2;mkVar i|])];
-		       clear [i];
-		       intros_using [i];
-		       loop evbd lit])
-		| Kapp("gt", [t1;t2]) ->
-                    (tclTHENSEQ
-		      [generalize_tac [mkApp (Lazy.force coq_not_gt,
-					      [| t1;t2;mkVar i|])];
-		       clear [i];
-		       intros_using [i];
-		       loop evbd lit])
-		| Kapp("eq",[typ;t1;t2]) ->
-                    if !old_style_flag then begin 
-		      match destructurate (pf_nf gl typ) with
-			| Kapp("nat",_) -> 
-                            (tclTHENSEQ
-			      [simplest_elim 
-				(applist 
-				  (Lazy.force coq_not_eq,[t1;t2;mkVar i]));
-			        clear [i];
-			        intros_using [i];
-			        loop evbd lit])
-			| Kapp("Z",_) ->
-                            (tclTHENSEQ
-			      [simplest_elim 
-				(applist 
-				  (Lazy.force coq_not_Zeq,[t1;t2;mkVar i]));
-			       clear [i];
-			       intros_using [i];
-			       loop evbd lit])
-			| _ -> loop evbd lit
-                    end else begin 
-		      match destructurate (pf_nf gl typ) with
-			| Kapp("nat",_) -> 
-                            (tclTHEN 
-			       (convert_hyp_no_check
-                                  (i,body,
-				  (mkApp (Lazy.force coq_neq, [| t1;t2|]))))
-			       (loop evbd lit))
-			| Kapp("Z",_) ->
-                            (tclTHEN 
-			       (convert_hyp_no_check
-                                  (i,body,
-				  (mkApp (Lazy.force coq_Zne, [| t1;t2|]))))
-			       (loop evbd lit))
-			| _ -> loop evbd lit
-                    end
-		| _ -> loop evbd lit
-              end 
-          | _ -> loop evbd lit 
-	with e when catchable_exception e -> loop evbd lit
-	end 
-  in
-  loop (pf_ids_of_hyps gl) (pf_hyps gl) gl
-
-let omega_solver gl =
-  Library.check_required_library ["Coq";"romega";"ROmega"];
-  let concl = pf_concl gl in
-  let rec loop t =
-    match destructurate t with
-      | Kapp("not",[t1;t2]) -> 
-          (tclTHENSEQ [unfold sp_not; intro; destructure_hyps])
-      | Kimp(a,b) -> (tclTHEN intro (loop b))
-      | Kapp("False",[]) -> destructure_hyps
-      | _ ->
-          (tclTHENSEQ
-	    [Tactics.refine 
-	      (mkApp (Lazy.force coq_dec_not_not,
-                      [| t; decidability gl t; mkNewMeta () |]));
-	     intro;
-	     destructure_hyps])
-  in
-  (loop concl) gl
-
-(*
-let omega = hide_atomic_tactic "ReflOmega" omega_solver
-*)
 
