contrib/romega/ReflOmegaCore.v
@@ -1,25 +1,41 @@
 (*************************************************************************
 
    PROJET RNRT Calife - 2001
-   Author: Pierre Crégut - France Télécom R&D
-   Licence : LGPL version 2.1
+   Author: Pierre CrÃ©gut - France TÃ©lÃ©com R&D
+   Licence du projet : LGPL version 2.1
 
  *************************************************************************)
 
 Require Import Arith.
 Require Import List.
 Require Import Bool.
-Require Import ZArith_base.
+Require Import ZArith.
 Require Import OmegaLemmas.
 
-(* \subsection{Définition des types} *)
+(* \subsection{Definition of basic types} *)
 
-(* \subsubsection{Définition des termes dans Z réifiés}
-   Les termes comprennent les entiers relatifs [Tint] et les 
-   variables [Tvar] ainsi que les opérations de base sur Z (addition,
-   multiplication, opposé et soustraction). Les deux denières sont
-   rapidement traduites dans les deux premières durant la normalisation
-   des termes. *)
+(* \subsubsection{Environment of propositions (lists) *)
+Inductive PropList : Type :=
+  | Pnil : PropList
+  | Pcons : Prop -> PropList -> PropList.
+
+(* Access function for the environment with a default *)
+Fixpoint nthProp (n : nat) (l : PropList) (default : Prop) {struct l} :
+ Prop :=
+  match n, l with
+  | O, Pcons x l' => x
+  | O, other => default
+  | S m, Pnil => default
+  | S m, Pcons x t => nthProp m t default
+  end.
+   
+(* \subsubsection{DÃ©finition of reified integer expressions}
+   Terms are either:
+   \begin{itemize}
+   \item integers [Tint]
+   \item variables [Tvar]
+   \item operation over integers (addition, product, opposite, subtraction)
+   The last two are translated in additions and products. *)
 
 Inductive term : Set :=
   | Tint : Z -> term
@@ -29,32 +45,47 @@ Inductive term : Set :=
   | Topp : term -> term
   | Tvar : nat -> term.
 
-(* \subsubsection{Définition des buts réifiés} *)
-(* Définition très restreinte des prédicats manipulés (à enrichir). 
-   La prise en compte des négations et des diséquations demande la
-   prise en compte de la résolution en parallèle de plusieurs buts.
-   Ceci n'est possible qu'en modifiant de manière drastique la définition
-   de normalize qui doit pouvoir générer des listes de buts. Il faut
-   donc aussi modifier la normalisation qui peut elle aussi amener la
-   génération d'une liste de but et donc l'application d'une liste de
-   tactiques de résolution ([execute_omega])  *)
+(* \subsubsection{Definition of reified goals} *)
+(* Very restricted definition of handled predicates that should be extended
+   to cover a wider set of operations.
+   Taking care of negations and disequations require solving more than a
+   goal in parallel. This is a major improvement over previous versions. *)
+
 Inductive proposition : Set :=
-  | EqTerm : term -> term -> proposition
-  | LeqTerm : term -> term -> proposition
-  | TrueTerm : proposition
-  | FalseTerm : proposition
-  | Tnot : proposition -> proposition
+  | EqTerm : term -> term -> proposition (* egalitÃ© entre termes *)
+  | LeqTerm : term -> term -> proposition (* plus petit ou egal *)
+  | TrueTerm : proposition (* vrai *)
+  | FalseTerm : proposition (* faux *)
+  | Tnot : proposition -> proposition (* nÃ©gation *)
   | GeqTerm : term -> term -> proposition
   | GtTerm : term -> term -> proposition
   | LtTerm : term -> term -> proposition
-  | NeqTerm : term -> term -> proposition.
+  | NeqTerm : term -> term -> proposition
+  | Tor : proposition -> proposition -> proposition
+  | Tand : proposition -> proposition -> proposition
+  | Timp : proposition -> proposition -> proposition
+  | Tprop : nat -> proposition.
 
-(* Définition des hypothèses *)
-Notation hyps := (list proposition).      
+(* Definition of goals as a list of hypothesis *)
+Notation hyps := (list proposition) (only parsing).      
 
+(* Definition of lists of subgoals  (set of open goals) *)
+Notation lhyps := (list (list proposition)) (only parsing).
+
+(* a syngle goal packed in a subgoal list *)
+Notation singleton := (fun a : list proposition => a :: nil) (only parsing).
+
+(* an absurd goal *)
 Definition absurd := FalseTerm :: nil.
 
-(* \subsubsection{Traces de fusion d'équations} *)
+(* \subsubsection{Traces for merging equations}
+   This inductive type describes how the monomial of two equations should be
+   merged when the equations are added.
+
+   For [F_equal], both equations have the same head variable and coefficient
+   must be added, furthermore if coefficients are opposite, [F_cancel] should
+   be used to collapse the term. [F_left] and [F_right] indicate which monomial
+   should be put first in the result *)
 
 Inductive t_fusion : Set :=
   | F_equal : t_fusion
@@ -62,25 +93,135 @@ Inductive t_fusion : Set :=
   | F_left : t_fusion
   | F_right : t_fusion.
 
-(* \subsection{Egalité décidable efficace} *)
-(* Pour chaque type de donnée réifié, on calcule un test d'égalité efficace.
+(* \subsubsection{Rewriting steps to normalize terms} *)
+Inductive step : Set := 
+ (* apply the rewriting steps to both subterms of an operation *)
+  | C_DO_BOTH :
+      step -> step -> step
+              (* apply the rewriting step to the first branch *)
+  | C_LEFT : step -> step
+             (* apply the rewriting step to the second branch *)
+  | C_RIGHT : step -> step
+              (* apply two steps consecutively to a term *)
+  | C_SEQ : step -> step -> step
+                    (* empty step *)
+  | C_NOP : step
+      (* the following operations correspond to actual rewriting *)
+  | C_OPP_PLUS : step
+  | C_OPP_OPP : step
+  | C_OPP_MULT_R : step
+  | C_OPP_ONE :
+      step
+      (* This is a special step that reduces the term (computation) *)
+  | C_REDUCE : step
+  | C_MULT_PLUS_DISTR : step
+  | C_MULT_OPP_LEFT : step
+  | C_MULT_ASSOC_R : step
+  | C_PLUS_ASSOC_R : step
+  | C_PLUS_ASSOC_L : step
+  | C_PLUS_PERMUTE : step
+  | C_PLUS_SYM : step
+  | C_RED0 : step
+  | C_RED1 : step
+  | C_RED2 : step
+  | C_RED3 : step
+  | C_RED4 : step
+  | C_RED5 : step
+  | C_RED6 : step
+  | C_MULT_ASSOC_REDUCED : step
+  | C_MINUS : step
+  | C_MULT_SYM : step.
+
+(* \subsubsection{Omega steps} *)
+(* The following inductive type describes steps as they can be found in
+   the trace coming from the decision procedure Omega. *)
+
+Inductive t_omega : Set :=
+ (* n = 0 n!= 0 *)
+  | O_CONSTANT_NOT_NUL : nat -> t_omega
+  | O_CONSTANT_NEG :
+      nat -> t_omega
+      (* division et approximation of an equation *)
+  | O_DIV_APPROX :
+      Z ->
+      Z ->
+      term ->
+      nat ->
+      t_omega -> nat -> t_omega
+                 (* no solution because no exact division *)
+  | O_NOT_EXACT_DIVIDE :
+      Z -> Z -> term -> nat -> nat -> t_omega
+                               (* exact division *)
+  | O_EXACT_DIVIDE : Z -> term -> nat -> t_omega -> nat -> t_omega
+  | O_SUM : Z -> nat -> Z -> nat -> list t_fusion -> t_omega -> t_omega
+  | O_CONTRADICTION : nat -> nat -> nat -> t_omega
+  | O_MERGE_EQ : nat -> nat -> nat -> t_omega -> t_omega
+  | O_SPLIT_INEQ : nat -> nat -> t_omega -> t_omega -> t_omega
+  | O_CONSTANT_NUL : nat -> t_omega
+  | O_NEGATE_CONTRADICT : nat -> nat -> t_omega
+  | O_NEGATE_CONTRADICT_INV : nat -> nat -> nat -> t_omega
+  | O_STATE : Z -> step -> nat -> nat -> t_omega -> t_omega.
+
+(* \subsubsection{RÃ¨gles pour normaliser les hypothÃ¨ses} *)
+(* Ces rÃ¨gles indiquent comment normaliser les propositions utiles 
+   de chaque hypothÃ¨se utile avant la dÃ©composition des hypothÃ¨ses et 
+   incluent l'Ã©tape d'inversion pour la suppression des nÃ©gations *)
+Inductive p_step : Set :=
+  | P_LEFT : p_step -> p_step
+  | P_RIGHT : p_step -> p_step
+  | P_INVERT : step -> p_step
+  | P_STEP : step -> p_step
+  | P_NOP : p_step.
+(* Liste des normalisations a effectuer : avec un constructeur dans le
+   type [p_step] permettant
+   de parcourir Ã  la fois les branches gauches et droit, on pourrait n'avoir
+   qu'une normalisation par hypothÃ¨se. Et comme toutes les hypothÃ¨ses sont 
+   utiles (sinon on ne les incluerait pas), on pourrait remplacer [h_step] 
+   par une simple liste *)
+
+Inductive h_step : Set :=
+    pair_step : nat -> p_step -> h_step.
+
+(* \subsubsection{RÃ¨gles pour dÃ©composer les hypothÃ¨ses} *)
+(* Ce type permet de se diriger dans les constructeurs logiques formant les
+   prÃ©dicats des hypothÃ¨ses pour aller les dÃ©composer. Ils permettent
+   en particulier d'extraire une hypothÃ¨se d'une conjonction avec
+   Ã©ventuellement le bon niveau de nÃ©gations. *)
+
+Inductive direction : Set :=
+  | D_left : direction
+  | D_right : direction
+  | D_mono : direction.
+
+(* Ce type permet d'extraire les composants utiles des hypothÃ¨ses : que ce
+   soit des hypothÃ¨ses gÃ©nÃ©rÃ©es par Ã©clatement d'une disjonction, ou 
+   des Ã©quations. Le constructeur terminal indique comment rÃ©soudre le systÃ¨me
+   obtenu en recourrant au type de trace d'Omega [t_omega] *)
+
+Inductive e_step : Set :=
+  | E_SPLIT : nat -> list direction -> e_step -> e_step -> e_step
+  | E_EXTRACT : nat -> list direction -> e_step -> e_step
+  | E_SOLVE : t_omega -> e_step.
+
+(* \subsection{EgalitÃ© dÃ©cidable efficace} *)
+(* Pour chaque type de donnÃ©e rÃ©ifiÃ©, on calcule un test d'Ã©galitÃ© efficace.
    Ce n'est pas le cas de celui rendu par [Decide Equality].
    
-   Puis on prouve deux théorèmes permettant d'éliminer de telles égalités :
+   Puis on prouve deux thÃ©orÃ¨mes permettant d'Ã©liminer de telles Ã©galitÃ©s :
    \begin{verbatim}
    (t1,t2: typ) (eq_typ t1 t2) = true -> t1 = t2.
    (t1,t2: typ) (eq_typ t1 t2) = false -> ~ t1 = t2.
    \end{verbatim} *)
 
-(* Ces deux tactiques permettent de résoudre pas mal de cas. L'une pour
-   les théorèmes positifs, l'autre pour les théorèmes négatifs *)
+(* Ces deux tactiques permettent de rÃ©soudre pas mal de cas. L'une pour
+   les thÃ©orÃ¨mes positifs, l'autre pour les thÃ©orÃ¨mes nÃ©gatifs *)
 
 Ltac absurd_case := simpl in |- *; intros; discriminate.
 Ltac trivial_case := unfold not in |- *; intros; discriminate.
 
 (* \subsubsection{Entiers naturels} *)
 
-Fixpoint eq_nat (t1 t2:nat) {struct t2} : bool :=
+Fixpoint eq_nat (t1 t2 : nat) {struct t2} : bool :=
   match t1 with
   | O => match t2 with
          | O => true
@@ -92,7 +233,7 @@ Fixpoint eq_nat (t1 t2:nat) {struct t2} : bool :=
             end
   end.
 
-Theorem eq_nat_true : forall t1 t2:nat, eq_nat t1 t2 = true -> t1 = t2.
+Theorem eq_nat_true : forall t1 t2 : nat, eq_nat t1 t2 = true -> t1 = t2.
 
 simple induction t1;
  [ intro t2; case t2; [ trivial | absurd_case ]
@@ -102,7 +243,7 @@ simple induction t1;
 
 Qed.
   
-Theorem eq_nat_false : forall t1 t2:nat, eq_nat t1 t2 = false -> t1 <> t2.
+Theorem eq_nat_false : forall t1 t2 : nat, eq_nat t1 t2 = false -> t1 <> t2.
 
 simple induction t1;
  [ intro t2; case t2; [ simpl in |- *; intros; discriminate | trivial_case ]
@@ -114,7 +255,7 @@ Qed.
 
 (* \subsubsection{Entiers positifs} *)
 
-Fixpoint eq_pos (p1 p2:positive) {struct p2} : bool :=
+Fixpoint eq_pos (p1 p2 : positive) {struct p2} : bool :=
   match p1 with
   | xI n1 => match p2 with
              | xI n2 => eq_pos n1 n2
@@ -130,7 +271,7 @@ Fixpoint eq_pos (p1 p2:positive) {struct p2} : bool :=
           end
   end.
 
-Theorem eq_pos_true : forall t1 t2:positive, eq_pos t1 t2 = true -> t1 = t2.
+Theorem eq_pos_true : forall t1 t2 : positive, eq_pos t1 t2 = true -> t1 = t2.
 
 simple induction t1;
  [ intros p H t2; case t2;
@@ -146,7 +287,7 @@ simple induction t1;
 Qed.
   
 Theorem eq_pos_false :
- forall t1 t2:positive, eq_pos t1 t2 = false -> t1 <> t2.
+ forall t1 t2 : positive, eq_pos t1 t2 = false -> t1 <> t2.
 
 simple induction t1;
  [ intros p H t2; case t2;
@@ -164,7 +305,7 @@ Qed.
 
 (* \subsubsection{Entiers relatifs} *)
 
-Definition eq_Z (z1 z2:Z) : bool :=
+Definition eq_Z (z1 z2 : Z) : bool :=
   match z1 with
   | Z0 => match z2 with
           | Z0 => true
@@ -180,7 +321,7 @@ Definition eq_Z (z1 z2:Z) : bool :=
                end
   end.
 
-Theorem eq_Z_true : forall t1 t2:Z, eq_Z t1 t2 = true -> t1 = t2.
+Theorem eq_Z_true : forall t1 t2 : Z, eq_Z t1 t2 = true -> t1 = t2.
 
 simple induction t1;
  [ intros t2; case t2; [ auto | absurd_case | absurd_case ]
@@ -195,7 +336,7 @@ simple induction t1;
 
 Qed.
 
-Theorem eq_Z_false : forall t1 t2:Z, eq_Z t1 t2 = false -> t1 <> t2.
+Theorem eq_Z_false : forall t1 t2 : Z, eq_Z t1 t2 = false -> t1 <> t2.
 
 simple induction t1;
  [ intros t2; case t2; [ absurd_case | trivial_case | trivial_case ]
@@ -211,9 +352,9 @@ simple induction t1;
        simplify_eq H0; auto ] ].
 Qed.
 
-(* \subsubsection{Termes réifiés} *)
+(* \subsubsection{Termes rÃ©ifiÃ©s} *)
 
-Fixpoint eq_term (t1 t2:term) {struct t2} : bool :=
+Fixpoint eq_term (t1 t2 : term) {struct t2} : bool :=
   match t1 with
   | Tint st1 => match t2 with
                 | Tint st2 => eq_Z st1 st2
@@ -221,17 +362,17 @@ Fixpoint eq_term (t1 t2:term) {struct t2} : bool :=
                 end
   | Tplus st11 st12 =>
       match t2 with
-      | Tplus st21 st22 => andb (eq_term st11 st21) (eq_term st12 st22)
+      | Tplus st21 st22 => eq_term st11 st21 && eq_term st12 st22
       | _ => false
       end
   | Tmult st11 st12 =>
       match t2 with
-      | Tmult st21 st22 => andb (eq_term st11 st21) (eq_term st12 st22)
+      | Tmult st21 st22 => eq_term st11 st21 && eq_term st12 st22
       | _ => false
       end
   | Tminus st11 st12 =>
       match t2 with
-      | Tminus st21 st22 => andb (eq_term st11 st21) (eq_term st12 st22)
+      | Tminus st21 st22 => eq_term st11 st21 && eq_term st12 st22
       | _ => false
       end
   | Topp st1 => match t2 with
@@ -244,7 +385,7 @@ Fixpoint eq_term (t1 t2:term) {struct t2} : bool :=
                 end
   end.  
 
-Theorem eq_term_true : forall t1 t2:term, eq_term t1 t2 = true -> t1 = t2.
+Theorem eq_term_true : forall t1 t2 : term, eq_term t1 t2 = true -> t1 = t2.
 
 
 simple induction t1; intros until t2; case t2; try absurd_case; simpl in |- *;
@@ -263,7 +404,8 @@ simple induction t1; intros until t2; case t2; try absurd_case; simpl in |- *;
 
 Qed.
 
-Theorem eq_term_false : forall t1 t2:term, eq_term t1 t2 = false -> t1 <> t2.
+Theorem eq_term_false :
+ forall t1 t2 : term, eq_term t1 t2 = false -> t1 <> t2.
 
 simple induction t1;
  [ intros z t2; case t2; try trivial_case; simpl in |- *; unfold not in |- *;
@@ -293,29 +435,29 @@ simple induction t1;
 
 Qed.
 
-(* \subsubsection{Tactiques pour éliminer ces tests} 
+(* \subsubsection{Tactiques pour Ã©liminer ces tests} 
 
    Si on se contente de faire un [Case (eq_typ t1 t2)] on perd 
    totalement dans chaque branche le fait que [t1=t2] ou [~t1=t2].
 
-   Initialement, les développements avaient été réalisés avec les
-   tests rendus par [Decide Equality], c'est à dire un test rendant
-   des termes du type [{t1=t2}+{~t1=t2}]. Faire une élimination sur un 
-   tel test préserve bien l'information voulue mais calculatoirement de
+   Initialement, les dÃ©veloppements avaient Ã©tÃ© rÃ©alisÃ©s avec les
+   tests rendus par [Decide Equality], c'est Ã  dire un test rendant
+   des termes du type [{t1=t2}+{~t1=t2}]. Faire une Ã©limination sur un 
+   tel test prÃ©serve bien l'information voulue mais calculatoirement de
    telles fonctions sont trop lentes. *)
 
-(* Le théorème suivant permet de garder dans les hypothèses la valeur
-   du booléen lors de l'élimination. *)
+(* Le thÃ©orÃ¨me suivant permet de garder dans les hypothÃ¨ses la valeur
+   du boolÃ©en lors de l'Ã©limination. *)
 
 Theorem bool_ind2 :
- forall (P:bool -> Prop) (b:bool),
-   (b = true -> P true) -> (b = false -> P false) -> P b.
+ forall (P : bool -> Prop) (b : bool),
+ (b = true -> P true) -> (b = false -> P false) -> P b.
 
 simple induction b; auto.
 Qed.
 
-(* Les tactiques définies si après se comportent exactement comme si on
-   avait utilisé le test précédent et fait une elimination dessus. *)
+(* Les tactiques dÃ©finies si aprÃ¨s se comportent exactement comme si on
+   avait utilisÃ© le test prÃ©cÃ©dent et fait une elimination dessus. *)
 
 Ltac elim_eq_term t1 t2 :=
   pattern (eq_term t1 t2) in |- *; apply bool_ind2; intro Aux;
@@ -334,24 +476,24 @@ Ltac elim_eq_pos t1 t2 :=
 
 (* \subsubsection{Comparaison sur Z} *)
 
-(* Sujet très lié au précédent : on introduit la tactique d'élimination
-   avec son théorème *)
+(* Sujet trÃ¨s liÃ© au prÃ©cÃ©dent : on introduit la tactique d'Ã©limination
+   avec son thÃ©orÃ¨me *)
 
 Theorem relation_ind2 :
- forall (P:Datatypes.comparison -> Prop) (b:Datatypes.comparison),
-   (b = Datatypes.Eq -> P Datatypes.Eq) ->
-   (b = Datatypes.Lt -> P Datatypes.Lt) ->
-   (b = Datatypes.Gt -> P Datatypes.Gt) -> P b.
+ forall (P : Datatypes.comparison -> Prop) (b : Datatypes.comparison),
+ (b = Datatypes.Eq -> P Datatypes.Eq) ->
+ (b = Datatypes.Lt -> P Datatypes.Lt) ->
+ (b = Datatypes.Gt -> P Datatypes.Gt) -> P b.
 
 simple induction b; auto.
 Qed.
 
 Ltac elim_Zcompare t1 t2 := pattern (t1 ?= t2)%Z in |- *; apply relation_ind2.
 
-(* \subsection{Interprétations}
-   \subsubsection{Interprétation des termes dans Z} *)
+(* \subsection{InterprÃ©tations}
+   \subsubsection{InterprÃ©tation des termes dans Z} *)
 
-Fixpoint interp_term (env:list Z) (t:term) {struct t} : Z :=
+Fixpoint interp_term (env : list Z) (t : term) {struct t} : Z :=
   match t with
   | Tint x => x
   | Tplus t1 t2 => (interp_term env t1 + interp_term env t2)%Z
@@ -361,48 +503,65 @@ Fixpoint interp_term (env:list Z) (t:term) {struct t} : Z :=
   | Tvar n => nth n env 0%Z
   end.
 
-(* \subsubsection{Interprétation des prédicats} *) 
-Fixpoint interp_proposition (env:list Z) (p:proposition) {struct p} : Prop :=
+(* \subsubsection{InterprÃ©tation des prÃ©dicats} *) 
+Fixpoint interp_proposition (envp : PropList) (env : list Z)
+ (p : proposition) {struct p} : Prop :=
   match p with
   | EqTerm t1 t2 => interp_term env t1 = interp_term env t2
   | LeqTerm t1 t2 => (interp_term env t1 <= interp_term env t2)%Z
   | TrueTerm => True
   | FalseTerm => False
-  | Tnot p' => ~ interp_proposition env p'
+  | Tnot p' => ~ interp_proposition envp env p'
   | GeqTerm t1 t2 => (interp_term env t1 >= interp_term env t2)%Z
   | GtTerm t1 t2 => (interp_term env t1 > interp_term env t2)%Z
   | LtTerm t1 t2 => (interp_term env t1 < interp_term env t2)%Z
   | NeqTerm t1 t2 => Zne (interp_term env t1) (interp_term env t2)
+  | Tor p1 p2 =>
+      interp_proposition envp env p1 \/ interp_proposition envp env p2
+  | Tand p1 p2 =>
+      interp_proposition envp env p1 /\ interp_proposition envp env p2
+  | Timp p1 p2 =>
+      interp_proposition envp env p1 -> interp_proposition envp env p2
+  | Tprop n => nthProp n envp True
   end.
 
-(* \subsubsection{Inteprétation des listes d'hypothèses}
+(* \subsubsection{InteprÃ©tation des listes d'hypothÃ¨ses}
    \paragraph{Sous forme de conjonction}
-   Interprétation sous forme d'une conjonction d'hypothèses plus faciles
-   à manipuler individuellement *)
+   InterprÃ©tation sous forme d'une conjonction d'hypothÃ¨ses plus faciles
+   Ã  manipuler individuellement *)
 
-Fixpoint interp_hyps (env:list Z) (l:hyps) {struct l} : Prop :=
+Fixpoint interp_hyps (envp : PropList) (env : list Z) 
+ (l : list proposition) {struct l} : Prop :=
   match l with
   | nil => True
-  | p' :: l' => interp_proposition env p' /\ interp_hyps env l'
+  | p' :: l' => interp_proposition envp env p' /\ interp_hyps envp env l'
   end.
 
-(* \paragraph{Sous forme de but}
-   C'est cette interpétation que l'on utilise sur le but (car on utilise
-   [Generalize] et qu'une conjonction est forcément lourde (répétition des
-   types dans les conjonctions intermédiaires) *)
+(* \paragraph{sous forme de but}
+   C'est cette interpÃ©tation que l'on utilise sur le but (car on utilise
+   [Generalize] et qu'une conjonction est forcÃ©ment lourde (rÃ©pÃ©tition des
+   types dans les conjonctions intermÃ©diaires) *)
 
-Fixpoint interp_goal (env:list Z) (l:hyps) {struct l} : Prop :=
+Fixpoint interp_goal_concl (envp : PropList) (env : list Z) 
+ (c : proposition) (l : list proposition) {struct l} : Prop :=
   match l with
-  | nil => False
-  | p' :: l' => interp_proposition env p' -> interp_goal env l'
+  | nil => interp_proposition envp env c
+  | p' :: l' =>
+      interp_proposition envp env p' -> interp_goal_concl envp env c l'
   end.
 
-(* Les théorèmes qui suivent assurent la correspondance entre les deux
-   interprétations. *)
+Notation interp_goal :=
+  (fun (envp : PropList) (env : list Z) (l : list proposition) =>
+   interp_goal_concl envp env FalseTerm l) (only parsing).
+
+(* Les thÃ©orÃ¨mes qui suivent assurent la correspondance entre les deux
+   interprÃ©tations. *)
 
 Theorem goal_to_hyps :
- forall (env:list Z) (l:hyps),
-   (interp_hyps env l -> False) -> interp_goal env l.
+ forall (envp : PropList) (env : list Z) (l : list proposition),
+ (interp_hyps envp env l -> False) ->
+ (fun (envp : PropList) (env : list Z) (l : list proposition) =>
+  interp_goal_concl envp env FalseTerm l) envp env l.
 
 simple induction l;
  [ simpl in |- *; auto
@@ -410,71 +569,84 @@ simple induction l;
 Qed.
 
 Theorem hyps_to_goal :
- forall (env:list Z) (l:hyps),
-   interp_goal env l -> interp_hyps env l -> False.
+ forall (envp : PropList) (env : list Z) (l : list proposition),
+ (fun (envp : PropList) (env : list Z) (l : list proposition) =>
+  interp_goal_concl envp env FalseTerm l) envp env l ->
+ interp_hyps envp env l -> False.
 
 simple induction l; simpl in |- *; [ auto | intros; apply H; elim H1; auto ].
 Qed.
       
-(* \subsection{Manipulations sur les hypothèses} *)
+(* \subsection{Manipulations sur les hypothÃ¨ses} *)
 
-(* \subsubsection{Définitions de base de stabilité pour la réflexion} *)
-(* Une opération laisse un terme stable si l'égalité est préservée *)
-Definition term_stable (f:term -> term) :=
-  forall (e:list Z) (t:term), interp_term e t = interp_term e (f t).
+(* \subsubsection{DÃ©finitions de base de stabilitÃ© pour la rÃ©flexion} *)
+(* Une opÃ©ration laisse un terme stable si l'Ã©galitÃ© est prÃ©servÃ©e *)
+Definition term_stable (f : term -> term) :=
+  forall (e : list Z) (t : term), interp_term e t = interp_term e (f t).
 
-(* Une opération est valide sur une hypothèse, si l'hypothèse implique le
-   résultat de l'opération. \emph{Attention : cela ne concerne que des 
-   opérations sur les hypothèses et non sur les buts (contravariance)}.
-   On définit la validité pour une opération prenant une ou deux propositions
+(* Une opÃ©ration est valide sur une hypothÃ¨se, si l'hypothÃ¨se implique le
+   rÃ©sultat de l'opÃ©ration. \emph{Attention : cela ne concerne que des 
+   opÃ©rations sur les hypothÃ¨ses et non sur les buts (contravariance)}.
+   On dÃ©finit la validitÃ© pour une opÃ©ration prenant une ou deux propositions
    en argument (cela suffit pour omega). *)
 
-Definition valid1 (f:proposition -> proposition) :=
-  forall (e:list Z) (p1:proposition),
-    interp_proposition e p1 -> interp_proposition e (f p1).
+Definition valid1 (f : proposition -> proposition) :=
+  forall (ep : PropList) (e : list Z) (p1 : proposition),
+  interp_proposition ep e p1 -> interp_proposition ep e (f p1).
 
-Definition valid2 (f:proposition -> proposition -> proposition) :=
-  forall (e:list Z) (p1 p2:proposition),
-    interp_proposition e p1 ->
-    interp_proposition e p2 -> interp_proposition e (f p1 p2).
+Definition valid2 (f : proposition -> proposition -> proposition) :=
+  forall (ep : PropList) (e : list Z) (p1 p2 : proposition),
+  interp_proposition ep e p1 ->
+  interp_proposition ep e p2 -> interp_proposition ep e (f p1 p2).
 
-(* Dans cette notion de validité, la fonction prend directement une 
-   liste de propositions et rend une nouvelle liste de propositions. 
+(* Dans cette notion de validitÃ©, la fonction prend directement une 
+   liste de propositions et rend une nouvelle liste de proposition. 
    On reste contravariant *)
 
-Definition valid_hyps (f:hyps -> hyps) :=
-  forall (e:list Z) (lp:hyps), interp_hyps e lp -> interp_hyps e (f lp).
+Definition valid_hyps (f : list proposition -> list proposition) :=
+  forall (ep : PropList) (e : list Z) (lp : list proposition),
+  interp_hyps ep e lp -> interp_hyps ep e (f lp).
 
-(* Enfin ce théorème élimine la contravariance et nous ramène à une 
-   opération sur les buts *)
+(* Enfin ce thÃ©orÃ¨me Ã©limine la contravariance et nous ramÃ¨ne Ã  une 
+   opÃ©ration sur les buts *)
 
-Theorem valid_goal :
- forall (env:list Z) (l:hyps) (a:hyps -> hyps),
-   valid_hyps a -> interp_goal env (a l) -> interp_goal env l.
+ Theorem valid_goal :
+  forall (ep : PropList) (env : list Z) (l : list proposition)
+    (a : list proposition -> list proposition),
+  valid_hyps a ->
+  (fun (envp : PropList) (env : list Z) (l : list proposition) =>
+   interp_goal_concl envp env FalseTerm l) ep env (
+    a l) ->
+  (fun (envp : PropList) (env : list Z) (l : list proposition) =>
+   interp_goal_concl envp env FalseTerm l) ep env l.
 
-intros; apply goal_to_hyps; intro H1; apply (hyps_to_goal env (a l) H0);
- apply H; assumption.
+intros; simpl in |- *; apply goal_to_hyps; intro H1;
+ apply (hyps_to_goal ep env (a l) H0); apply H; assumption.
 Qed.
 
-(* \subsubsection{Généralisation à des listes de buts (disjonctions)} *)
+(* \subsubsection{GÃ©nÃ©ralisation a des listes de buts (disjonctions)} *)
 
-Notation lhyps := (list hyps).
 
-Fixpoint interp_list_hyps (env:list Z) (l:lhyps) {struct l} : Prop :=
+Fixpoint interp_list_hyps (envp : PropList) (env : list Z)
+ (l : list (list proposition)) {struct l} : Prop :=
   match l with
   | nil => False
-  | h :: l' => interp_hyps env h \/ interp_list_hyps env l'
+  | h :: l' => interp_hyps envp env h \/ interp_list_hyps envp env l'
   end.
 
-Fixpoint interp_list_goal (env:list Z) (l:lhyps) {struct l} : Prop :=
+Fixpoint interp_list_goal (envp : PropList) (env : list Z)
+ (l : list (list proposition)) {struct l} : Prop :=
   match l with
   | nil => True
-  | h :: l' => interp_goal env h /\ interp_list_goal env l'
+  | h :: l' =>
+      (fun (envp : PropList) (env : list Z) (l : list proposition) =>
+       interp_goal_concl envp env FalseTerm l) envp env h /\
+      interp_list_goal envp env l'
   end.
 
 Theorem list_goal_to_hyps :
- forall (env:list Z) (l:lhyps),
-   (interp_list_hyps env l -> False) -> interp_list_goal env l.
+ forall (envp : PropList) (env : list Z) (l : list (list proposition)),
+ (interp_list_hyps envp env l -> False) -> interp_list_goal envp env l.
 
 simple induction l; simpl in |- *;
  [ auto
@@ -484,35 +656,42 @@ simple induction l; simpl in |- *;
 Qed.
 
 Theorem list_hyps_to_goal :
- forall (env:list Z) (l:lhyps),
-   interp_list_goal env l -> interp_list_hyps env l -> False.
+ forall (envp : PropList) (env : list Z) (l : list (list proposition)),
+ interp_list_goal envp env l -> interp_list_hyps envp env l -> False.
 
 simple induction l; simpl in |- *;
  [ auto
- | intros h1 l1 H [H1 H2] H3; elim H3; intro H4;
+ | intros h1 l1 H (H1, H2) H3; elim H3; intro H4;
     [ apply hyps_to_goal with (1 := H1); assumption | auto ] ].
 Qed.
 
-Definition valid_list_hyps (f:hyps -> lhyps) :=
-  forall (e:list Z) (lp:hyps), interp_hyps e lp -> interp_list_hyps e (f lp).
+Definition valid_list_hyps
+  (f : list proposition -> list (list proposition)) :=
+  forall (ep : PropList) (e : list Z) (lp : list proposition),
+  interp_hyps ep e lp -> interp_list_hyps ep e (f lp).
 
-Definition valid_list_goal (f:hyps -> lhyps) :=
-  forall (e:list Z) (lp:hyps), interp_list_goal e (f lp) -> interp_goal e lp.
+Definition valid_list_goal
+  (f : list proposition -> list (list proposition)) :=
+  forall (ep : PropList) (e : list Z) (lp : list proposition),
+  interp_list_goal ep e (f lp) ->
+  (fun (envp : PropList) (env : list Z) (l : list proposition) =>
+   interp_goal_concl envp env FalseTerm l) ep e lp.
 
 Theorem goal_valid :
- forall f:hyps -> lhyps, valid_list_hyps f -> valid_list_goal f.
+ forall f : list proposition -> list (list proposition),
+ valid_list_hyps f -> valid_list_goal f.
 
-unfold valid_list_goal in |- *; intros f H e lp H1; apply goal_to_hyps;
+unfold valid_list_goal in |- *; intros f H ep e lp H1; apply goal_to_hyps;
  intro H2; apply list_hyps_to_goal with (1 := H1); 
- apply (H e lp); assumption.
+ apply (H ep e lp); assumption.
 Qed.
  
 Theorem append_valid :
- forall (e:list Z) (l1 l2:lhyps),
-   interp_list_hyps e l1 \/ interp_list_hyps e l2 ->
-   interp_list_hyps e (l1 ++ l2).
+ forall (ep : PropList) (e : list Z) (l1 l2 : list (list proposition)),
+ interp_list_hyps ep e l1 \/ interp_list_hyps ep e l2 ->
+ interp_list_hyps ep e (l1 ++ l2).
 
-intros e; simple induction l1;
+intros ep e; simple induction l1;
  [ simpl in |- *; intros l2 [H| H]; [ contradiction | trivial ]
  | simpl in |- *; intros h1 t1 HR l2 [[H| H]| H];
     [ auto
@@ -521,14 +700,14 @@ intros e; simple induction l1;
 
 Qed.
 
-(* \subsubsection{Opérateurs valides sur les hypothèses} *)
+(* \subsubsection{OpÃ©rateurs valides sur les hypothÃ¨ses} *)
 
-(* Extraire une hypothèse de la liste *)
-Definition nth_hyps (n:nat) (l:hyps) := nth n l TrueTerm.
+(* Extraire une hypothÃ¨se de la liste *)
+Definition nth_hyps (n : nat) (l : list proposition) := nth n l TrueTerm.
 
 Theorem nth_valid :
- forall (e:list Z) (i:nat) (l:hyps),
-   interp_hyps e l -> interp_proposition e (nth_hyps i l).
+ forall (ep : PropList) (e : list Z) (i : nat) (l : list proposition),
+ interp_hyps ep e l -> interp_proposition ep e (nth_hyps i l).
 
 unfold nth_hyps in |- *; simple induction i;
  [ simple induction l; simpl in |- *; [ auto | intros; elim H0; auto ]
@@ -537,24 +716,24 @@ unfold nth_hyps in |- *; simple induction i;
     | intros; simpl in |- *; apply H; elim H1; auto ] ].
 Qed.
 
-(* Appliquer une opération (valide) sur deux hypothèses extraites de 
-   la liste et ajouter le résultat à la liste. *)
-Definition apply_oper_2 (i j:nat)
-  (f:proposition -> proposition -> proposition) (l:hyps) :=
+(* Appliquer une opÃ©ration (valide) sur deux hypothÃ¨ses extraites de 
+   la liste et ajouter le rÃ©sultat Ã  la liste. *)
+Definition apply_oper_2 (i j : nat)
+  (f : proposition -> proposition -> proposition) (l : list proposition) :=
   f (nth_hyps i l) (nth_hyps j l) :: l.
 
 Theorem apply_oper_2_valid :
- forall (i j:nat) (f:proposition -> proposition -> proposition),
-   valid2 f -> valid_hyps (apply_oper_2 i j f).
+ forall (i j : nat) (f : proposition -> proposition -> proposition),
+ valid2 f -> valid_hyps (apply_oper_2 i j f).
 
 intros i j f Hf; unfold apply_oper_2, valid_hyps in |- *; simpl in |- *;
  intros lp Hlp; split; [ apply Hf; apply nth_valid; assumption | assumption ].
 Qed.
 
-(* Modifier une hypothèse par application d'une opération valide *)
+(* Modifier une hypothÃ¨se par application d'une opÃ©ration valide *)
 
-Fixpoint apply_oper_1 (i:nat) (f:proposition -> proposition) 
- (l:hyps) {struct i} : hyps :=
+Fixpoint apply_oper_1 (i : nat) (f : proposition -> proposition)
+ (l : list proposition) {struct i} : list proposition :=
   match l with
   | nil => nil (A:=proposition)
   | p :: l' =>
@@ -565,28 +744,28 @@ Fixpoint apply_oper_1 (i:nat) (f:proposition -> proposition)
   end.
 
 Theorem apply_oper_1_valid :
- forall (i:nat) (f:proposition -> proposition),
-   valid1 f -> valid_hyps (apply_oper_1 i f).
+ forall (i : nat) (f : proposition -> proposition),
+ valid1 f -> valid_hyps (apply_oper_1 i f).
 
-unfold valid_hyps in |- *; intros i f Hf e; elim i;
+unfold valid_hyps in |- *; intros i f Hf ep e; elim i;
  [ intro lp; case lp;
     [ simpl in |- *; trivial
-    | simpl in |- *; intros p l' [H1 H2]; split;
+    | simpl in |- *; intros p l' (H1, H2); split;
        [ apply Hf with (1 := H1) | assumption ] ]
  | intros n Hrec lp; case lp;
     [ simpl in |- *; auto
-    | simpl in |- *; intros p l' [H1 H2]; split;
+    | simpl in |- *; intros p l' (H1, H2); split;
        [ assumption | apply Hrec; assumption ] ] ].
 
 Qed.
 
 (* \subsubsection{Manipulations de termes} *)
 (* Les fonctions suivantes permettent d'appliquer une fonction de
-   réécriture sur un sous terme du terme principal. Avec la composition,
-   cela permet de construire des réécritures complexes proches des 
+   rÃ©Ã©criture sur un sous terme du terme principal. Avec la composition,
+   cela permet de construire des rÃ©Ã©critures complexes proches des 
    tactiques de conversion *)
 
-Definition apply_left (f:term -> term) (t:term) :=
+Definition apply_left (f : term -> term) (t : term) :=
   match t with
   | Tplus x y => Tplus (f x) y
   | Tmult x y => Tmult (f x) y
@@ -594,92 +773,93 @@ Definition apply_left (f:term -> term) (t:term) :=
   | x => x
   end.
 
-Definition apply_right (f:term -> term) (t:term) :=
+Definition apply_right (f : term -> term) (t : term) :=
   match t with
   | Tplus x y => Tplus x (f y)
   | Tmult x y => Tmult x (f y)
   | x => x
   end.
 
-Definition apply_both (f g:term -> term) (t:term) :=
+Definition apply_both (f g : term -> term) (t : term) :=
   match t with
   | Tplus x y => Tplus (f x) (g y)
   | Tmult x y => Tmult (f x) (g y)
   | x => x
   end.
 
-(* Les théorèmes suivants montrent la stabilité (conditionnée) des 
+(* Les thÃ©orÃ¨mes suivants montrent la stabilitÃ© (conditionnÃ©e) des 
    fonctions. *)
 
 Theorem apply_left_stable :
- forall f:term -> term, term_stable f -> term_stable (apply_left f).
+ forall f : term -> term, term_stable f -> term_stable (apply_left f).
 
 unfold term_stable in |- *; intros f H e t; case t; auto; simpl in |- *;
  intros; elim H; trivial.
 Qed.
 
 Theorem apply_right_stable :
- forall f:term -> term, term_stable f -> term_stable (apply_right f).
+ forall f : term -> term, term_stable f -> term_stable (apply_right f).
 
 unfold term_stable in |- *; intros f H e t; case t; auto; simpl in |- *;
  intros t0 t1; elim H; trivial.
 Qed.
 
 Theorem apply_both_stable :
- forall f g:term -> term,
-   term_stable f -> term_stable g -> term_stable (apply_both f g).
+ forall f g : term -> term,
+ term_stable f -> term_stable g -> term_stable (apply_both f g).
 
 unfold term_stable in |- *; intros f g H1 H2 e t; case t; auto; simpl in |- *;
  intros t0 t1; elim H1; elim H2; trivial.
 Qed.
 
 Theorem compose_term_stable :
- forall f g:term -> term,
-   term_stable f -> term_stable g -> term_stable (fun t:term => f (g t)).
+ forall f g : term -> term,
+ term_stable f -> term_stable g -> term_stable (fun t : term => f (g t)).
 
 unfold term_stable in |- *; intros f g Hf Hg e t; elim Hf; apply Hg.
 Qed.
 
-(* \subsection{Les règles de réécriture} *)
-(* Chacune des règles de réécriture est accompagnée par sa preuve de 
-   stabilité. Toutes ces preuves ont la même forme : il faut analyser 
-   suivant la forme du terme (élimination de chaque Case). On a besoin d'une
-   élimination uniquement dans les cas d'utilisation d'égalité décidable. 
+(* \subsection{Les rÃ¨gles de rÃ©Ã©criture} *)
+(* Chacune des rÃ¨gles de rÃ©Ã©criture est accompagnÃ©e par sa preuve de 
+   stabilitÃ©. Toutes ces preuves ont la mÃªme forme : il faut analyser 
+   suivant la forme du terme (Ã©limination de chaque Case). On a besoin d'une
+   Ã©limination uniquement dans les cas d'utilisation d'Ã©galitÃ© dÃ©cidable. 
 
-   Cette tactique itère la décomposition des Case. Elle est
-   constituée de deux fonctions s'appelant mutuellement :
+   Cette tactique itÃ¨re la dÃ©composition des Case. Elle est
+   constituÃ©e de deux fonctions s'appelant mutuellement :
    \begin{itemize} 
     \item une fonction d'enrobage qui lance la recherche sur le but,
-    \item une fonction récursive qui décompose ce but. Quand elle a trouvé un
-          Case, elle l'élimine. 
+    \item une fonction rÃ©cursive qui dÃ©compose ce but. Quand elle a trouvÃ© un
+          Case, elle l'Ã©limine. 
    \end{itemize}  
-   Les motifs sur les cas sont très imparfaits et dans certains cas, il
+   Les motifs sur les cas sont trÃ¨s imparfaits et dans certains cas, il
    semble que cela ne marche pas. On aimerait plutot un motif de la
    forme [ Case (?1 :: T) of _ end ] permettant de s'assurer que l'on 
    utilise le bon type.
 
-   Chaque élimination introduit correctement exactement le nombre d'hypothèses
-   nécessaires et conserve dans le cas d'une égalité la connaissance du
-   résultat du test en faisant la réécriture. Pour un test de comparaison,
-   on conserve simplement le résultat.
+   Chaque Ã©limination introduit correctement exactement le nombre d'hypothÃ¨ses
+   nÃ©cessaires et conserve dans le cas d'une Ã©galitÃ© la connaissance du
+   rÃ©sultat du test en faisant la rÃ©Ã©criture. Pour un test de comparaison,
+   on conserve simplement le rÃ©sultat.
 
-   Cette fonction déborde très largement la résolution des réécritures
+   Cette fonction dÃ©borde trÃ¨s largement la rÃ©solution des rÃ©Ã©critures
    simples et fait une bonne partie des preuves des pas de Omega.
 *)
 
-(* \subsubsection{La tactique pour prouver la stabilité} *)
+(* \subsubsection{La tactique pour prouver la stabilitÃ©} *)
+
 Ltac loop t :=
   match constr:t with
   | (?X1 = ?X2) => 
                     (* Global *)
                     loop X1 || loop X2
   | (_ -> ?X1) => loop X1
-  | (interp_hyps _ ?X1) =>
+  | (interp_hyps _ _ ?X1) =>
       
-  (* Interprétations *)
+  (* Interpretations *)
   loop X1
-  | (interp_list_hyps _ ?X1) => loop X1
-  | (interp_proposition _ ?X1) => loop X1
+  | (interp_list_hyps _ _ ?X1) => loop X1
+  | (interp_proposition _ _ ?X1) => loop X1
   | (interp_term _ ?X1) => loop X1
   | (EqTerm ?X1 ?X2) =>
       
@@ -704,6 +884,10 @@ Ltac loop t :=
     | GtTerm x x0 => _
     | LtTerm x x0 => _
     | NeqTerm x x0 => _
+    | Tor x x0 => _
+    | Tand x x0 => _
+    | Timp x x0 => _
+    | Tprop x => _
     end =>
       
        (* Eliminations *)
@@ -716,7 +900,11 @@ Ltac loop t :=
        | intro; intro
        | intro; intro
        | intro; intro
-       | intro; intro ]; auto; Simplify
+       | intro; intro
+       | intro; intro
+       | intro; intro
+       | intro; intro
+       | intro ]; auto; Simplify
   | match ?X1 with
     | Tint x => _
     | Tplus x x0 => _
@@ -756,11 +944,16 @@ Ltac loop t :=
                   | _ => idtac
                   end.
 
-Ltac prove_stable x th :=
-  unfold term_stable, x in |- *; intros; Simplify; simpl in |- *; apply th.
 
-(* \subsubsection{Les règles elle mêmes} *)
-Definition Tplus_assoc_l (t:term) :=
+Ltac prove_stable x th :=
+  match constr:x with
+  | ?X1 =>
+      unfold term_stable, X1 in |- *; intros; Simplify; simpl in |- *;
+       apply th
+  end.
+
+(* \subsubsection{Les rÃ¨gles elle mÃªmes} *)
+Definition Tplus_assoc_l (t : term) :=
   match t with
   | Tplus n (Tplus m p) => Tplus (Tplus n m) p
   | _ => t
@@ -771,7 +964,7 @@ Theorem Tplus_assoc_l_stable : term_stable Tplus_assoc_l.
 prove_stable Tplus_assoc_l Zplus_assoc.
 Qed.
 
-Definition Tplus_assoc_r (t:term) :=
+Definition Tplus_assoc_r (t : term) :=
   match t with
   | Tplus (Tplus n m) p => Tplus n (Tplus m p)
   | _ => t
@@ -782,7 +975,7 @@ Theorem Tplus_assoc_r_stable : term_stable Tplus_assoc_r.
 prove_stable Tplus_assoc_r Zplus_assoc_reverse.
 Qed.
 
-Definition Tmult_assoc_r (t:term) :=
+Definition Tmult_assoc_r (t : term) :=
   match t with
   | Tmult (Tmult n m) p => Tmult n (Tmult m p)
   | _ => t
@@ -793,7 +986,7 @@ Theorem Tmult_assoc_r_stable : term_stable Tmult_assoc_r.
 prove_stable Tmult_assoc_r Zmult_assoc_reverse.
 Qed.
 
-Definition Tplus_permute (t:term) :=
+Definition Tplus_permute (t : term) :=
   match t with
   | Tplus n (Tplus m p) => Tplus m (Tplus n p)
   | _ => t
@@ -804,7 +997,7 @@ Theorem Tplus_permute_stable : term_stable Tplus_permute.
 prove_stable Tplus_permute Zplus_permute.
 Qed.
 
-Definition Tplus_sym (t:term) :=
+Definition Tplus_sym (t : term) :=
   match t with
   | Tplus x y => Tplus y x
   | _ => t
@@ -815,7 +1008,7 @@ Theorem Tplus_sym_stable : term_stable Tplus_sym.
 prove_stable Tplus_sym Zplus_comm.
 Qed.
 
-Definition Tmult_sym (t:term) :=
+Definition Tmult_sym (t : term) :=
   match t with
   | Tmult x y => Tmult y x
   | _ => t
@@ -826,7 +1019,7 @@ Theorem Tmult_sym_stable : term_stable Tmult_sym.
 prove_stable Tmult_sym Zmult_comm.
 Qed.
 
-Definition T_OMEGA10 (t:term) :=
+Definition T_OMEGA10 (t : term) :=
   match t with
   | Tplus (Tmult (Tplus (Tmult v (Tint c1)) l1) (Tint k1)) (Tmult (Tplus
     (Tmult v' (Tint c2)) l2) (Tint k2)) =>
@@ -844,7 +1037,7 @@ Theorem T_OMEGA10_stable : term_stable T_OMEGA10.
 prove_stable T_OMEGA10 OMEGA10.
 Qed.
 
-Definition T_OMEGA11 (t:term) :=
+Definition T_OMEGA11 (t : term) :=
   match t with
   | Tplus (Tmult (Tplus (Tmult v1 (Tint c1)) l1) (Tint k1)) l2 =>
       Tplus (Tmult v1 (Tint (c1 * k1))) (Tplus (Tmult l1 (Tint k1)) l2)
@@ -856,7 +1049,7 @@ Theorem T_OMEGA11_stable : term_stable T_OMEGA11.
 prove_stable T_OMEGA11 OMEGA11.
 Qed.
 
-Definition T_OMEGA12 (t:term) :=
+Definition T_OMEGA12 (t : term) :=
   match t with
   | Tplus l1 (Tmult (Tplus (Tmult v2 (Tint c2)) l2) (Tint k2)) =>
       Tplus (Tmult v2 (Tint (c2 * k2))) (Tplus l1 (Tmult l2 (Tint k2)))
@@ -868,7 +1061,7 @@ Theorem T_OMEGA12_stable : term_stable T_OMEGA12.
 prove_stable T_OMEGA12 OMEGA12.
 Qed. 
 
-Definition T_OMEGA13 (t:term) :=
+Definition T_OMEGA13 (t : term) :=
   match t with
   | Tplus (Tplus (Tmult v (Tint (Zpos x))) l1) (Tplus (Tmult v' (Tint (Zneg
     x'))) l2) =>
@@ -897,7 +1090,7 @@ unfold term_stable, T_OMEGA13 in |- *; intros; Simplify; simpl in |- *;
  [ apply OMEGA13 | apply OMEGA14 ].
 Qed.
 
-Definition T_OMEGA15 (t:term) :=
+Definition T_OMEGA15 (t : term) :=
   match t with
   | Tplus (Tplus (Tmult v (Tint c1)) l1) (Tmult (Tplus (Tmult v' (Tint c2))
     l2) (Tint k2)) =>
@@ -915,7 +1108,7 @@ Theorem T_OMEGA15_stable : term_stable T_OMEGA15.
 prove_stable T_OMEGA15 OMEGA15.
 Qed.
 
-Definition T_OMEGA16 (t:term) :=
+Definition T_OMEGA16 (t : term) :=
   match t with
   | Tmult (Tplus (Tmult v (Tint c)) l) (Tint k) =>
       Tplus (Tmult v (Tint (c * k))) (Tmult l (Tint k))
@@ -928,7 +1121,7 @@ Theorem T_OMEGA16_stable : term_stable T_OMEGA16.
 prove_stable T_OMEGA16 OMEGA16.
 Qed.
 
-Definition Tred_factor5 (t:term) :=
+Definition Tred_factor5 (t : term) :=
   match t with
   | Tplus (Tmult x (Tint Z0)) y => y
   | _ => t
@@ -940,7 +1133,7 @@ Theorem Tred_factor5_stable : term_stable Tred_factor5.
 prove_stable Tred_factor5 Zred_factor5.
 Qed.
 
-Definition Topp_plus (t:term) :=
+Definition Topp_plus (t : term) :=
   match t with
   | Topp (Tplus x y) => Tplus (Topp x) (Topp y)
   | _ => t
@@ -952,7 +1145,7 @@ prove_stable Topp_plus Zopp_plus_distr.
 Qed.
 
 
-Definition Topp_opp (t:term) :=
+Definition Topp_opp (t : term) :=
   match t with
   | Topp (Topp x) => x
   | _ => t
@@ -963,7 +1156,7 @@ Theorem Topp_opp_stable : term_stable Topp_opp.
 prove_stable Topp_opp Zopp_involutive.
 Qed.
 
-Definition Topp_mult_r (t:term) :=
+Definition Topp_mult_r (t : term) :=
   match t with
   | Topp (Tmult x (Tint k)) => Tmult x (Tint (- k))
   | _ => t
@@ -974,7 +1167,7 @@ Theorem Topp_mult_r_stable : term_stable Topp_mult_r.
 prove_stable Topp_mult_r Zopp_mult_distr_r.
 Qed.
 
-Definition Topp_one (t:term) :=
+Definition Topp_one (t : term) :=
   match t with
   | Topp x => Tmult x (Tint (-1))
   | _ => t
@@ -985,7 +1178,7 @@ Theorem Topp_one_stable : term_stable Topp_one.
 prove_stable Topp_one Zopp_eq_mult_neg_1.
 Qed.
 
-Definition Tmult_plus_distr (t:term) :=
+Definition Tmult_plus_distr (t : term) :=
   match t with
   | Tmult (Tplus n m) p => Tplus (Tmult n p) (Tmult m p)
   | _ => t
@@ -996,7 +1189,7 @@ Theorem Tmult_plus_distr_stable : term_stable Tmult_plus_distr.
 prove_stable Tmult_plus_distr Zmult_plus_distr_l.
 Qed.
 
-Definition Tmult_opp_left (t:term) :=
+Definition Tmult_opp_left (t : term) :=
   match t with
   | Tmult (Topp x) (Tint y) => Tmult x (Tint (- y))
   | _ => t
@@ -1007,7 +1200,7 @@ Theorem Tmult_opp_left_stable : term_stable Tmult_opp_left.
 prove_stable Tmult_opp_left Zmult_opp_comm.
 Qed.
 
-Definition Tmult_assoc_reduced (t:term) :=
+Definition Tmult_assoc_reduced (t : term) :=
   match t with
   | Tmult (Tmult n (Tint m)) (Tint p) => Tmult n (Tint (m * p))
   | _ => t
@@ -1018,14 +1211,14 @@ Theorem Tmult_assoc_reduced_stable : term_stable Tmult_assoc_reduced.
 prove_stable Tmult_assoc_reduced Zmult_assoc_reverse.
 Qed.
 
-Definition Tred_factor0 (t:term) := Tmult t (Tint 1).
+Definition Tred_factor0 (t : term) := Tmult t (Tint 1).
 
 Theorem Tred_factor0_stable : term_stable Tred_factor0.
 
 prove_stable Tred_factor0 Zred_factor0.
 Qed.
 
-Definition Tred_factor1 (t:term) :=
+Definition Tred_factor1 (t : term) :=
   match t with
   | Tplus x y =>
       match eq_term x y with
@@ -1040,7 +1233,7 @@ Theorem Tred_factor1_stable : term_stable Tred_factor1.
 prove_stable Tred_factor1 Zred_factor1.
 Qed.
 
-Definition Tred_factor2 (t:term) :=
+Definition Tred_factor2 (t : term) :=
   match t with
   | Tplus x (Tmult y (Tint k)) =>
       match eq_term x y with
@@ -1050,8 +1243,8 @@ Definition Tred_factor2 (t:term) :=
   | _ => t
   end.
 
-(* Attention : il faut rendre opaque [Zplus] pour éviter que la tactique
-   de simplification n'aille trop loin et défasse [Zplus 1 k] *)
+(* Attention : il faut rendre opaque [Zplus] pour Ã©viter que la tactique
+   de simplification n'aille trop loin et dÃ©fasse [Zplus 1 k] *)
 
 Opaque Zplus.
 
@@ -1059,7 +1252,7 @@ Theorem Tred_factor2_stable : term_stable Tred_factor2.
 prove_stable Tred_factor2 Zred_factor2.
 Qed.
 
-Definition Tred_factor3 (t:term) :=
+Definition Tred_factor3 (t : term) :=
   match t with
   | Tplus (Tmult x (Tint k)) y =>
       match eq_term x y with
@@ -1075,7 +1268,7 @@ prove_stable Tred_factor3 Zred_factor3.
 Qed.
 
 
-Definition Tred_factor4 (t:term) :=
+Definition Tred_factor4 (t : term) :=
   match t with
   | Tplus (Tmult x (Tint k1)) (Tmult y (Tint k2)) =>
       match eq_term x y with
@@ -1090,7 +1283,7 @@ Theorem Tred_factor4_stable : term_stable Tred_factor4.
 prove_stable Tred_factor4 Zred_factor4.
 Qed.
 
-Definition Tred_factor6 (t:term) := Tplus t (Tint 0).
+Definition Tred_factor6 (t : term) := Tplus t (Tint 0).
 
 Theorem Tred_factor6_stable : term_stable Tred_factor6.
 
@@ -1099,7 +1292,7 @@ Qed.
 
 Transparent Zplus.
 
-Definition Tminus_def (t:term) :=
+Definition Tminus_def (t : term) :=
   match t with
   | Tminus x y => Tplus x (Topp y)
   | _ => t
@@ -1107,18 +1300,18 @@ Definition Tminus_def (t:term) :=
 
 Theorem Tminus_def_stable : term_stable Tminus_def.
 
-(* Le théorème ne sert à rien. Le but est prouvé avant. *)
+(* Le thÃ©orÃ¨me ne sert Ã  rien. Le but est prouvÃ© avant. *)
 prove_stable Tminus_def False.
 Qed.
 
-(* \subsection{Fonctions de réécriture complexes} *)
+(* \subsection{Fonctions de rÃ©Ã©criture complexes} *)
 
-(* \subsubsection{Fonction de réduction} *)
-(* Cette fonction réduit un terme dont la forme normale est un entier. Il
-   suffit pour cela d'échanger le constructeur [Tint] avec les opérateurs
-   réifiés. La réduction est ``gratuite''.  *)
+(* \subsubsection{Fonction de rÃ©duction} *)
+(* Cette fonction rÃ©duit un terme dont la forme normale est un entier. Il
+   suffit pour cela d'Ã©changer le constructeur [Tint] avec les opÃ©rateurs
+   rÃ©ifiÃ©s. La rÃ©duction est ``gratuite''.  *)
 
-Fixpoint reduce (t:term) : term :=
+Fixpoint reduce (t : term) : term :=
   match t with
   | Tplus x y =>
       match reduce x with
@@ -1171,13 +1364,13 @@ unfold term_stable in |- *; intros e t; elim t; auto;
 Qed.
 
 (* \subsubsection{Fusions}
-    \paragraph{Fusion de deux équations} *)
-(* On donne une somme de deux équations qui sont supposées normalisées. 
+    \paragraph{Fusion de deux Ã©quations} *)
+(* On donne une somme de deux Ã©quations qui sont supposÃ©es normalisÃ©es. 
    Cette fonction prend une trace de fusion en argument et transforme
-   le terme en une équation normalisée. C'est une version très simplifiée
-   du moteur de réécriture [rewrite]. *)
+   le terme en une Ã©quation normalisÃ©e. C'est une version trÃ¨s simplifiÃ©e
+   du moteur de rÃ©Ã©criture [rewrite]. *)
 
-Fixpoint fusion (trace:list t_fusion) (t:term) {struct trace} : term :=
+Fixpoint fusion (trace : list t_fusion) (t : term) {struct trace} : term :=
   match trace with
   | nil => reduce t
   | step :: trace' =>
@@ -1189,11 +1382,11 @@ Fixpoint fusion (trace:list t_fusion) (t:term) {struct trace} : term :=
       end
   end.
     
-Theorem fusion_stable : forall t:list t_fusion, term_stable (fusion t).
+Theorem fusion_stable : forall t : list t_fusion, term_stable (fusion t).
 
 simple induction t; simpl in |- *;
  [ exact reduce_stable
- | intros step l H; case step;
+ | intros stp l H; case stp;
     [ apply compose_term_stable;
        [ apply apply_right_stable; assumption | exact T_OMEGA10_stable ]
     | unfold term_stable in |- *; intros e t1; rewrite T_OMEGA10_stable;
@@ -1205,9 +1398,9 @@ simple induction t; simpl in |- *;
 
 Qed.
 
-(* \paragraph{Fusion de deux équations dont une sans coefficient} *)
+(* \paragraph{Fusion de deux Ã©quations dont une sans coefficient} *)
 
-Definition fusion_right (trace:list t_fusion) (t:term) : term :=
+Definition fusion_right (trace : list t_fusion) (t : term) : term :=
   match trace with
   | nil => reduce t (* Il faut mettre un compute *)
   | step :: trace' =>
@@ -1220,32 +1413,32 @@ Definition fusion_right (trace:list t_fusion) (t:term) : term :=
   end.
 
 (* \paragraph{Fusion avec anihilation} *)
-(* Normalement le résultat est une constante *)
+(* Normalement le rÃ©sultat est une constante *)
 
-Fixpoint fusion_cancel (trace:nat) (t:term) {struct trace} : term :=
+Fixpoint fusion_cancel (trace : nat) (t : term) {struct trace} : term :=
   match trace with
   | O => reduce t
   | S trace' => fusion_cancel trace' (T_OMEGA13 t)
   end.
 
-Theorem fusion_cancel_stable : forall t:nat, term_stable (fusion_cancel t).
+Theorem fusion_cancel_stable : forall t : nat, term_stable (fusion_cancel t).
 
 unfold term_stable, fusion_cancel in |- *; intros trace e; elim trace;
  [ exact (reduce_stable e)
  | intros n H t; elim H; exact (T_OMEGA13_stable e t) ].
 Qed. 
 
-(* \subsubsection{Opérations afines sur une équation} *)
+(* \subsubsection{OpÃ©rations afines sur une Ã©quation} *)
 (* \paragraph{Multiplication scalaire et somme d'une constante} *)
 
-Fixpoint scalar_norm_add (trace:nat) (t:term) {struct trace} : term :=
+Fixpoint scalar_norm_add (trace : nat) (t : term) {struct trace} : term :=
   match trace with
   | O => reduce t
   | S trace' => apply_right (scalar_norm_add trace') (T_OMEGA11 t)
   end.
 
 Theorem scalar_norm_add_stable :
- forall t:nat, term_stable (scalar_norm_add t).
+ forall t : nat, term_stable (scalar_norm_add t).
 
 unfold term_stable, scalar_norm_add in |- *; intros trace; elim trace;
  [ exact reduce_stable
@@ -1254,13 +1447,13 @@ unfold term_stable, scalar_norm_add in |- *; intros trace; elim trace;
 Qed.
    
 (* \paragraph{Multiplication scalaire} *)
-Fixpoint scalar_norm (trace:nat) (t:term) {struct trace} : term :=
+Fixpoint scalar_norm (trace : nat) (t : term) {struct trace} : term :=
   match trace with
   | O => reduce t
   | S trace' => apply_right (scalar_norm trace') (T_OMEGA16 t)
   end.
 
-Theorem scalar_norm_stable : forall t:nat, term_stable (scalar_norm t).
+Theorem scalar_norm_stable : forall t : nat, term_stable (scalar_norm t).
 
 unfold term_stable, scalar_norm in |- *; intros trace; elim trace;
  [ exact reduce_stable
@@ -1269,13 +1462,13 @@ unfold term_stable, scalar_norm in |- *; intros trace; elim trace;
 Qed.
 
 (* \paragraph{Somme d'une constante} *)
-Fixpoint add_norm (trace:nat) (t:term) {struct trace} : term :=
+Fixpoint add_norm (trace : nat) (t : term) {struct trace} : term :=
   match trace with
   | O => reduce t
   | S trace' => apply_right (add_norm trace') (Tplus_assoc_r t)
   end.
 
-Theorem add_norm_stable : forall t:nat, term_stable (add_norm t).
+Theorem add_norm_stable : forall t : nat, term_stable (add_norm t).
 
 unfold term_stable, add_norm in |- *; intros trace; elim trace;
  [ exact reduce_stable
@@ -1283,44 +1476,16 @@ unfold term_stable, add_norm in |- *; intros trace; elim trace;
     [ exact (Tplus_assoc_r_stable e t) | exact H ] ].
 Qed.
 
-(* \subsection{La fonction de normalisation des termes (moteur de réécriture)} *)
+(* \subsection{La fonction de normalisation des termes (moteur de rÃ©Ã©criture)} *)
 
-Inductive step : Set :=
-  | C_DO_BOTH : step -> step -> step
-  | C_LEFT : step -> step
-  | C_RIGHT : step -> step
-  | C_SEQ : step -> step -> step
-  | C_NOP : step
-  | C_OPP_PLUS : step
-  | C_OPP_OPP : step
-  | C_OPP_MULT_R : step
-  | C_OPP_ONE : step
-  | C_REDUCE : step
-  | C_MULT_PLUS_DISTR : step
-  | C_MULT_OPP_LEFT : step
-  | C_MULT_ASSOC_R : step
-  | C_PLUS_ASSOC_R : step
-  | C_PLUS_ASSOC_L : step
-  | C_PLUS_PERMUTE : step
-  | C_PLUS_SYM : step
-  | C_RED0 : step
-  | C_RED1 : step
-  | C_RED2 : step
-  | C_RED3 : step
-  | C_RED4 : step
-  | C_RED5 : step
-  | C_RED6 : step
-  | C_MULT_ASSOC_REDUCED : step
-  | C_MINUS : step
-  | C_MULT_SYM : step.
 
-Fixpoint rewrite (s:step) : term -> term :=
+Fixpoint rewrite (s : step) : term -> term :=
   match s with
   | C_DO_BOTH s1 s2 => apply_both (rewrite s1) (rewrite s2)
   | C_LEFT s => apply_left (rewrite s)
   | C_RIGHT s => apply_right (rewrite s)
-  | C_SEQ s1 s2 => fun t:term => rewrite s2 (rewrite s1 t)
-  | C_NOP => fun t:term => t
+  | C_SEQ s1 s2 => fun t : term => rewrite s2 (rewrite s1 t)
+  | C_NOP => fun t : term => t
   | C_OPP_PLUS => Topp_plus
   | C_OPP_OPP => Topp_opp
   | C_OPP_MULT_R => Topp_mult_r
@@ -1345,7 +1510,7 @@ Fixpoint rewrite (s:step) : term -> term :=
   | C_MULT_SYM => Tmult_sym
   end.
 
-Theorem rewrite_stable : forall s:step, term_stable (rewrite s).
+Theorem rewrite_stable : forall s : step, term_stable (rewrite s).
 
 simple induction s; simpl in |- *;
  [ intros; apply apply_both_stable; auto
@@ -1377,12 +1542,12 @@ simple induction s; simpl in |- *;
  | exact Tmult_sym_stable ].
 Qed.
 
-(* \subsection{tactiques de résolution d'un but omega normalisé} 
-   Trace de la procédure 
-\subsubsection{Tactiques générant une contradiction}
+(* \subsection{tactiques de rÃ©solution d'un but omega normalisÃ©} 
+   Trace de la procÃ©dure 
+\subsubsection{Tactiques gÃ©nÃ©rant une contradiction}
 \paragraph{[O_CONSTANT_NOT_NUL]} *)
 
-Definition constant_not_nul (i:nat) (h:hyps) :=
+Definition constant_not_nul (i : nat) (h : list proposition) :=
   match nth_hyps i h with
   | EqTerm (Tint Z0) (Tint n) =>
       match eq_Z n 0 with
@@ -1393,33 +1558,33 @@ Definition constant_not_nul (i:nat) (h:hyps) :=
   end.
 
 Theorem constant_not_nul_valid :
- forall i:nat, valid_hyps (constant_not_nul i).
+ forall i : nat, valid_hyps (constant_not_nul i).
 
 unfold valid_hyps, constant_not_nul in |- *; intros;
- generalize (nth_valid e i lp); Simplify; simpl in |- *; 
- elim_eq_Z z0 0%Z; auto; simpl in |- *; intros H1 H2; 
+ generalize (nth_valid ep e i lp); Simplify; simpl in |- *;
+ elim_eq_Z ipattern:z0 0%Z; auto; simpl in |- *; intros H1 H2; 
  elim H1; symmetry  in |- *; auto.
 Qed.   
 
 (* \paragraph{[O_CONSTANT_NEG]} *)
 
-Definition constant_neg (i:nat) (h:hyps) :=
+Definition constant_neg (i : nat) (h : list proposition) :=
   match nth_hyps i h with
   | LeqTerm (Tint Z0) (Tint (Zneg n)) => absurd
   | _ => h
   end.
 
-Theorem constant_neg_valid : forall i:nat, valid_hyps (constant_neg i).
+Theorem constant_neg_valid : forall i : nat, valid_hyps (constant_neg i).
 
 unfold valid_hyps, constant_neg in |- *; intros;
- generalize (nth_valid e i lp); Simplify; simpl in |- *; 
+ generalize (nth_valid ep e i lp); Simplify; simpl in |- *;
  unfold Zle in |- *; simpl in |- *; intros H1; elim H1;
  [ assumption | trivial ].
 Qed.   
 
 (* \paragraph{[NOT_EXACT_DIVIDE]} *)
-Definition not_exact_divide (k1 k2:Z) (body:term) (t i:nat) 
-  (l:hyps) :=
+Definition not_exact_divide (k1 k2 : Z) (body : term) 
+  (t i : nat) (l : list proposition) :=
   match nth_hyps i l with
   | EqTerm (Tint Z0) b =>
       match
@@ -1441,11 +1606,11 @@ Definition not_exact_divide (k1 k2:Z) (body:term) (t i:nat)
   end.
 
 Theorem not_exact_divide_valid :
- forall (k1 k2:Z) (body:term) (t i:nat),
-   valid_hyps (not_exact_divide k1 k2 body t i).
+ forall (k1 k2 : Z) (body : term) (t i : nat),
+ valid_hyps (not_exact_divide k1 k2 body t i).
 
 unfold valid_hyps, not_exact_divide in |- *; intros;
- generalize (nth_valid e i lp); Simplify;
+ generalize (nth_valid ep e i lp); Simplify;
  elim_eq_term (scalar_norm_add t (Tplus (Tmult body (Tint k1)) (Tint k2))) t1;
  auto; Simplify; intro H2; elim H2; simpl in |- *;
  elim (scalar_norm_add_stable t e); simpl in |- *; 
@@ -1456,7 +1621,7 @@ Qed.
 
 (* \paragraph{[O_CONTRADICTION]} *)
 
-Definition contradiction (t i j:nat) (l:hyps) :=
+Definition contradiction (t i j : nat) (l : list proposition) :=
   match nth_hyps i l with
   | LeqTerm (Tint Z0) b1 =>
       match nth_hyps j l with
@@ -1475,10 +1640,10 @@ Definition contradiction (t i j:nat) (l:hyps) :=
   end.
 
 Theorem contradiction_valid :
- forall t i j:nat, valid_hyps (contradiction t i j).
+ forall t i j : nat, valid_hyps (contradiction t i j).
 
-unfold valid_hyps, contradiction in |- *; intros t i j e l H;
- generalize (nth_valid _ i _ H); generalize (nth_valid _ j _ H);
+unfold valid_hyps, contradiction in |- *; intros t i j ep e l H;
+ generalize (nth_valid _ _ i _ H); generalize (nth_valid _ _ j _ H);
  case (nth_hyps i l); auto; intros t1 t2; case t1; 
  auto; intros z; case z; auto; case (nth_hyps j l); 
  auto; intros t3 t4; case t3; auto; intros z'; case z'; 
@@ -1495,7 +1660,7 @@ Qed.
 
 (* \paragraph{[O_NEGATE_CONTRADICT]} *)
 
-Definition negate_contradict (i1 i2:nat) (h:hyps) :=
+Definition negate_contradict (i1 i2 : nat) (h : list proposition) :=
   match nth_hyps i1 h with
   | EqTerm (Tint Z0) b1 =>
       match nth_hyps i2 h with
@@ -1518,7 +1683,7 @@ Definition negate_contradict (i1 i2:nat) (h:hyps) :=
   | _ => h
   end.
 
-Definition negate_contradict_inv (t i1 i2:nat) (h:hyps) :=
+Definition negate_contradict_inv (t i1 i2 : nat) (h : list proposition) :=
   match nth_hyps i1 h with
   | EqTerm (Tint Z0) b1 =>
       match nth_hyps i2 h with
@@ -1540,13 +1705,12 @@ Definition negate_contradict_inv (t i1 i2:nat) (h:hyps) :=
       end
   | _ => h
   end.
-
 
 Theorem negate_contradict_valid :
- forall i j:nat, valid_hyps (negate_contradict i j).
+ forall i j : nat, valid_hyps (negate_contradict i j).
 
-unfold valid_hyps, negate_contradict in |- *; intros i j e l H;
- generalize (nth_valid _ i _ H); generalize (nth_valid _ j _ H);
+unfold valid_hyps, negate_contradict in |- *; intros i j ep e l H;
+ generalize (nth_valid _ _ i _ H); generalize (nth_valid _ _ j _ H);
  case (nth_hyps i l); auto; intros t1 t2; case t1; 
  auto; intros z; case z; auto; case (nth_hyps j l); 
  auto; intros t3 t4; case t3; auto; intros z'; case z'; 
@@ -1559,11 +1723,11 @@ unfold valid_hyps, negate_contradict in |- *; intros i j e l H;
 Qed.
 
 Theorem negate_contradict_inv_valid :
- forall t i j:nat, valid_hyps (negate_contradict_inv t i j).
+ forall t i j : nat, valid_hyps (negate_contradict_inv t i j).
 
 
-unfold valid_hyps, negate_contradict_inv in |- *; intros t i j e l H;
- generalize (nth_valid _ i _ H); generalize (nth_valid _ j _ H);
+unfold valid_hyps, negate_contradict_inv in |- *; intros t i j ep e l H;
+ generalize (nth_valid _ _ i _ H); generalize (nth_valid _ _ j _ H);
  case (nth_hyps i l); auto; intros t1 t2; case t1; 
  auto; intros z; case z; auto; case (nth_hyps j l); 
  auto; intros t3 t4; case t3; auto; intros z'; case z'; 
@@ -1585,15 +1749,15 @@ unfold valid_hyps, negate_contradict_inv in |- *; intros t i j e l H;
 
 Qed.
 
-
-(* \subsubsection{Tactiques générant une nouvelle équation} *)
+(* \subsubsection{Tactiques gÃ©nÃ©rant une nouvelle Ã©quation} *)
 (* \paragraph{[O_SUM]}
- C'est une oper2 valide mais elle traite plusieurs cas à la fois (suivant
- les opérateurs de comparaison des deux arguments) d'où une
- preuve un peu compliquée. On utilise quelques lemmes qui sont des 
- généralisations des théorèmes utilisés par OMEGA. *)
+ C'est une oper2 valide mais elle traite plusieurs cas Ã  la fois (suivant
+ les opÃ©rateurs de comparaison des deux arguments) d'oÃ¹ une
+ preuve un peu compliquÃ©e. On utilise quelques lemmes qui sont des 
+ gÃ©nÃ©ralisations des thÃ©orÃ¨mes utilisÃ©s par OMEGA. *)
 
-Definition sum (k1 k2:Z) (trace:list t_fusion) (prop1 prop2:proposition) :=
+Definition sum (k1 k2 : Z) (trace : list t_fusion)
+  (prop1 prop2 : proposition) :=
   match prop1 with
   | EqTerm (Tint Z0) b1 =>
       match prop2 with
@@ -1646,36 +1810,36 @@ Definition sum (k1 k2:Z) (trace:list t_fusion) (prop1 prop2:proposition) :=
   end.
 
 Theorem sum1 :
- forall a b c d:Z, 0%Z = a -> 0%Z = b -> 0%Z = (a * c + b * d)%Z.
+ forall a b c d : Z, 0%Z = a -> 0%Z = b -> 0%Z = (a * c + b * d)%Z.
 
 intros; elim H; elim H0; simpl in |- *; auto.
 Qed.
   
 Theorem sum2 :
- forall a b c d:Z,
-   (0 <= d)%Z -> 0%Z = a -> (0 <= b)%Z -> (0 <= a * c + b * d)%Z.
+ forall a b c d : Z,
+ (0 <= d)%Z -> 0%Z = a -> (0 <= b)%Z -> (0 <= a * c + b * d)%Z.
 
 intros; elim H0; simpl in |- *; generalize H H1; case b; case d;
  unfold Zle in |- *; simpl in |- *; auto.  
 Qed.
 
 Theorem sum3 :
- forall a b c d:Z,
-   (0 <= c)%Z ->
-   (0 <= d)%Z -> (0 <= a)%Z -> (0 <= b)%Z -> (0 <= a * c + b * d)%Z.
+ forall a b c d : Z,
+ (0 <= c)%Z ->
+ (0 <= d)%Z -> (0 <= a)%Z -> (0 <= b)%Z -> (0 <= a * c + b * d)%Z.
 
 intros a b c d; case a; case b; case c; case d; unfold Zle in |- *;
  simpl in |- *; auto. 
 Qed.
 
-Theorem sum4 : forall k:Z, (k ?= 0)%Z = Datatypes.Gt -> (0 <= k)%Z.
+Theorem sum4 : forall k : Z, (k ?= 0)%Z = Datatypes.Gt -> (0 <= k)%Z.
 
 intro; case k; unfold Zle in |- *; simpl in |- *; auto; intros; discriminate.  
 Qed.
 
 Theorem sum5 :
- forall a b c d:Z,
-   c <> 0%Z -> 0%Z <> a -> 0%Z = b -> 0%Z <> (a * c + b * d)%Z.
+ forall a b c d : Z,
+ c <> 0%Z -> 0%Z <> a -> 0%Z = b -> 0%Z <> (a * c + b * d)%Z.
 
 intros a b c d H1 H2 H3; elim H3; simpl in |- *; rewrite Zplus_comm;
  simpl in |- *; generalize H1 H2; case a; case c; simpl in |- *; 
@@ -1683,11 +1847,12 @@ intros a b c d H1 H2 H3; elim H3; simpl in |- *; rewrite Zplus_comm;
 Qed.
 
 
-Theorem sum_valid : forall (k1 k2:Z) (t:list t_fusion), valid2 (sum k1 k2 t).
+Theorem sum_valid :
+ forall (k1 k2 : Z) (t : list t_fusion), valid2 (sum k1 k2 t).
 
-unfold valid2 in |- *; intros k1 k2 t e p1 p2; unfold sum in |- *; Simplify;
- simpl in |- *; auto; try elim (fusion_stable t); simpl in |- *; 
- intros;
+unfold valid2 in |- *; intros k1 k2 t ep e p1 p2; unfold sum in |- *;
+ Simplify; simpl in |- *; auto; try elim (fusion_stable t); 
+ simpl in |- *; intros;
  [ apply sum1; assumption
  | apply sum2; try assumption; apply sum4; assumption
  | rewrite Zplus_comm; apply sum2; try assumption; apply sum4; assumption
@@ -1698,9 +1863,10 @@ unfold valid2 in |- *; intros k1 k2 t e p1 p2; unfold sum in |- *; Simplify;
 Qed.
 
 (* \paragraph{[O_EXACT_DIVIDE]}
-   c'est une oper1 valide mais on préfère une substitution a ce point la *)
+   c'est une oper1 valide mais on prÃ©fÃ¨re une substitution a ce point la *)
 
-Definition exact_divide (k:Z) (body:term) (t:nat) (prop:proposition) :=
+Definition exact_divide (k : Z) (body : term) (t : nat)
+  (prop : proposition) :=
   match prop with
   | EqTerm (Tint Z0) b =>
       match eq_term (scalar_norm t (Tmult body (Tint k))) b with
@@ -1715,10 +1881,10 @@ Definition exact_divide (k:Z) (body:term) (t:nat) (prop:proposition) :=
   end.
 
 Theorem exact_divide_valid :
- forall (k:Z) (t:term) (n:nat), valid1 (exact_divide k t n).
+ forall (k : Z) (t : term) (n : nat), valid1 (exact_divide k t n).
 
 
-unfold valid1, exact_divide in |- *; intros k1 k2 t e p1; Simplify;
+unfold valid1, exact_divide in |- *; intros k1 k2 t ep e p1; Simplify;
  simpl in |- *; auto; elim_eq_term (scalar_norm t (Tmult k2 (Tint k1))) t1;
  simpl in |- *; auto; elim_eq_Z k1 0%Z; simpl in |- *; 
  auto; intros H1 H2; elim H2; elim scalar_norm_stable; 
@@ -1734,11 +1900,11 @@ Qed.
 
 
 (* \paragraph{[O_DIV_APPROX]}
-  La preuve reprend le schéma de la précédente mais on
-  est sur une opération de type valid1 et non sur une opération terminale. *)
+  La preuve reprend le schÃ©ma de la prÃ©cÃ©dente mais on
+  est sur une opÃ©ration de type valid1 et non sur une opÃ©ration terminale. *)
 
-Definition divide_and_approx (k1 k2:Z) (body:term) 
-  (t:nat) (prop:proposition) :=
+Definition divide_and_approx (k1 k2 : Z) (body : term) 
+  (t : nat) (prop : proposition) :=
   match prop with
   | LeqTerm (Tint Z0) b =>
       match
@@ -1760,10 +1926,11 @@ Definition divide_and_approx (k1 k2:Z) (body:term)
   end.
 
 Theorem divide_and_approx_valid :
- forall (k1 k2:Z) (body:term) (t:nat),
-   valid1 (divide_and_approx k1 k2 body t).
+ forall (k1 k2 : Z) (body : term) (t : nat),
+ valid1 (divide_and_approx k1 k2 body t).
 
-unfold valid1, divide_and_approx in |- *; intros k1 k2 body t e p1; Simplify;
+unfold valid1, divide_and_approx in |- *; intros k1 k2 body t ep e p1;
+ Simplify;
  elim_eq_term (scalar_norm_add t (Tplus (Tmult body (Tint k1)) (Tint k2))) t1;
  Simplify; auto; intro E; elim E; simpl in |- *;
  elim (scalar_norm_add_stable t e); simpl in |- *; 
@@ -1772,7 +1939,7 @@ Qed.
 
 (* \paragraph{[MERGE_EQ]} *)
 
-Definition merge_eq (t:nat) (prop1 prop2:proposition) :=
+Definition merge_eq (t : nat) (prop1 prop2 : proposition) :=
   match prop1 with
   | LeqTerm (Tint Z0) b1 =>
       match prop2 with
@@ -1786,9 +1953,9 @@ Definition merge_eq (t:nat) (prop1 prop2:proposition) :=
   | _ => TrueTerm
   end.
 
-Theorem merge_eq_valid : forall n:nat, valid2 (merge_eq n).
+Theorem merge_eq_valid : forall n : nat, valid2 (merge_eq n).
 
-unfold valid2, merge_eq in |- *; intros n e p1 p2; Simplify; simpl in |- *;
+unfold valid2, merge_eq in |- *; intros n ep e p1 p2; Simplify; simpl in |- *;
  auto; elim (scalar_norm_stable n e); simpl in |- *; 
  intros; symmetry  in |- *; apply OMEGA8 with (2 := H0);
  [ assumption | elim Zopp_eq_mult_neg_1; trivial ].
@@ -1798,23 +1965,23 @@ Qed.
 
 (* \paragraph{[O_CONSTANT_NUL]} *)
 
-Definition constant_nul (i:nat) (h:hyps) :=
+Definition constant_nul (i : nat) (h : list proposition) :=
   match nth_hyps i h with
   | NeqTerm (Tint Z0) (Tint Z0) => absurd
   | _ => h
   end.
 
-Theorem constant_nul_valid : forall i:nat, valid_hyps (constant_nul i).
+Theorem constant_nul_valid : forall i : nat, valid_hyps (constant_nul i).
 
 unfold valid_hyps, constant_nul in |- *; intros;
- generalize (nth_valid e i lp); Simplify; simpl in |- *; 
+ generalize (nth_valid ep e i lp); Simplify; simpl in |- *;
  unfold Zne in |- *; intro H1; absurd (0%Z = 0%Z); 
  auto.
 Qed.
 
 (* \paragraph{[O_STATE]} *)
 
-Definition state (m:Z) (s:step) (prop1 prop2:proposition) :=
+Definition state (m : Z) (s : step) (prop1 prop2 : proposition) :=
   match prop1 with
   | EqTerm (Tint Z0) b1 =>
       match prop2 with
@@ -1826,9 +1993,9 @@ Definition state (m:Z) (s:step) (prop1 prop2:proposition) :=
   | _ => TrueTerm
   end.
 
-Theorem state_valid : forall (m:Z) (s:step), valid2 (state m s).
+Theorem state_valid : forall (m : Z) (s : step), valid2 (state m s).
 
-unfold valid2 in |- *; intros m s e p1 p2; unfold state in |- *; Simplify;
+unfold valid2 in |- *; intros m s ep e p1 p2; unfold state in |- *; Simplify;
  simpl in |- *; auto; elim (rewrite_stable s e); simpl in |- *; 
  intros H1 H2; elim H1;
  rewrite (Zplus_comm (- interp_term e t5) (interp_term e t3)); 
@@ -1836,12 +2003,13 @@ unfold valid2 in |- *; intros m s e p1 p2; unfold state in |- *; Simplify;
 
 Qed.
 
-(* \subsubsection{Tactiques générant plusieurs but}
+(* \subsubsection{Tactiques gÃ©nÃ©rant plusieurs but}
    \paragraph{[O_SPLIT_INEQ]} 
-   La seule pour le moment (tant que la normalisation n'est pas réfléchie). *)
+   La seule pour le moment (tant que la normalisation n'est pas rÃ©flÃ©chie). *)
 
-Definition split_ineq (i t:nat) (f1 f2:hyps -> lhyps) 
-  (l:hyps) :=
+Definition split_ineq (i t : nat)
+  (f1 f2 : list proposition -> list (list proposition))
+  (l : list proposition) :=
   match nth_hyps i l with
   | NeqTerm (Tint Z0) b1 =>
       f1 (LeqTerm (Tint 0) (add_norm t (Tplus b1 (Tint (-1)))) :: l) ++
@@ -1853,12 +2021,12 @@ Definition split_ineq (i t:nat) (f1 f2:hyps -> lhyps)
   end.
 
 Theorem split_ineq_valid :
- forall (i t:nat) (f1 f2:hyps -> lhyps),
-   valid_list_hyps f1 ->
-   valid_list_hyps f2 -> valid_list_hyps (split_ineq i t f1 f2).
+ forall (i t : nat) (f1 f2 : list proposition -> list (list proposition)),
+ valid_list_hyps f1 ->
+ valid_list_hyps f2 -> valid_list_hyps (split_ineq i t f1 f2).
 
-unfold valid_list_hyps, split_ineq in |- *; intros i t f1 f2 H1 H2 e lp H;
- generalize (nth_valid _ i _ H); case (nth_hyps i lp); 
+unfold valid_list_hyps, split_ineq in |- *; intros i t f1 f2 H1 H2 ep e lp H;
+ generalize (nth_valid _ _ i _ H); case (nth_hyps i lp); 
  simpl in |- *; auto; intros t1 t2; case t1; simpl in |- *; 
  auto; intros z; case z; simpl in |- *; auto; intro H3; 
  apply append_valid; elim (OMEGA19 (interp_term e t2));
@@ -1872,112 +2040,91 @@ Qed.
 
 
 (* \subsection{La fonction de rejeu de la trace} *)
-Inductive t_omega : Set :=
-  | O_CONSTANT_NOT_NUL : 
-      (* n = 0 n!= 0 *)
-      nat -> t_omega
-  | O_CONSTANT_NEG :
-      nat -> t_omega
-      (* division et approximation d'une équation *)
-  | O_DIV_APPROX :
-      Z ->
-      Z ->
-      term ->
-      nat ->
-      t_omega ->
-      nat -> t_omega
-      (* pas de solution car pas de division exacte (fin) *)
-  | O_NOT_EXACT_DIVIDE :
-      Z -> Z -> term -> nat -> nat -> t_omega
-                               (* division exacte *)
-  | O_EXACT_DIVIDE : Z -> term -> nat -> t_omega -> nat -> t_omega
-  | O_SUM : Z -> nat -> Z -> nat -> list t_fusion -> t_omega -> t_omega
-  | O_CONTRADICTION : nat -> nat -> nat -> t_omega
-  | O_MERGE_EQ : nat -> nat -> nat -> t_omega -> t_omega
-  | O_SPLIT_INEQ : nat -> nat -> t_omega -> t_omega -> t_omega
-  | O_CONSTANT_NUL : nat -> t_omega
-  | O_NEGATE_CONTRADICT : nat -> nat -> t_omega
-  | O_NEGATE_CONTRADICT_INV : nat -> nat -> nat -> t_omega
-  | O_STATE : Z -> step -> nat -> nat -> t_omega -> t_omega.
 
-Notation singleton := (fun a:hyps => a :: nil).
-
-Fixpoint execute_omega (t:t_omega) (l:hyps) {struct t} : lhyps :=
+Fixpoint execute_omega (t : t_omega) (l : list proposition) {struct t} :
+ list (list proposition) :=
   match t with
-  | O_CONSTANT_NOT_NUL n => singleton (constant_not_nul n l)
-  | O_CONSTANT_NEG n => singleton (constant_neg n l)
+  | O_CONSTANT_NOT_NUL n =>
+      (fun a : list proposition => a :: nil) (constant_not_nul n l)
+  | O_CONSTANT_NEG n =>
+      (fun a : list proposition => a :: nil) (constant_neg n l)
   | O_DIV_APPROX k1 k2 body t cont n =>
       execute_omega cont (apply_oper_1 n (divide_and_approx k1 k2 body t) l)
   | O_NOT_EXACT_DIVIDE k1 k2 body t i =>
-      singleton (not_exact_divide k1 k2 body t i l)
+      (fun a : list proposition => a :: nil)
+        (not_exact_divide k1 k2 body t i l)
   | O_EXACT_DIVIDE k body t cont n =>
       execute_omega cont (apply_oper_1 n (exact_divide k body t) l)
   | O_SUM k1 i1 k2 i2 t cont =>
       execute_omega cont (apply_oper_2 i1 i2 (sum k1 k2 t) l)
-  | O_CONTRADICTION t i j => singleton (contradiction t i j l)
+  | O_CONTRADICTION t i j =>
+      (fun a : list proposition => a :: nil) (contradiction t i j l)
   | O_MERGE_EQ t i1 i2 cont =>
       execute_omega cont (apply_oper_2 i1 i2 (merge_eq t) l)
   | O_SPLIT_INEQ t i cont1 cont2 =>
       split_ineq i t (execute_omega cont1) (execute_omega cont2) l
-  | O_CONSTANT_NUL i => singleton (constant_nul i l)
-  | O_NEGATE_CONTRADICT i j => singleton (negate_contradict i j l)
+  | O_CONSTANT_NUL i =>
+      (fun a : list proposition => a :: nil) (constant_nul i l)
+  | O_NEGATE_CONTRADICT i j =>
+      (fun a : list proposition => a :: nil) (negate_contradict i j l)
   | O_NEGATE_CONTRADICT_INV t i j =>
-      singleton (negate_contradict_inv t i j l)
+      (fun a : list proposition => a :: nil) (negate_contradict_inv t i j l)
   | O_STATE m s i1 i2 cont =>
       execute_omega cont (apply_oper_2 i1 i2 (state m s) l)
   end.
 
-Theorem omega_valid : forall t:t_omega, valid_list_hyps (execute_omega t).
+Theorem omega_valid : forall t : t_omega, valid_list_hyps (execute_omega t).
 
 simple induction t; simpl in |- *;
  [ unfold valid_list_hyps in |- *; simpl in |- *; intros; left;
-    apply (constant_not_nul_valid n e lp H)
+    apply (constant_not_nul_valid n ep e lp H)
  | unfold valid_list_hyps in |- *; simpl in |- *; intros; left;
-    apply (constant_neg_valid n e lp H)
+    apply (constant_neg_valid n ep e lp H)
  | unfold valid_list_hyps, valid_hyps in |- *;
-    intros k1 k2 body n t' Ht' m e lp H; apply Ht';
+    intros k1 k2 body n t' Ht' m ep e lp H; apply Ht';
     apply
      (apply_oper_1_valid m (divide_and_approx k1 k2 body n)
-        (divide_and_approx_valid k1 k2 body n) e lp H)
+        (divide_and_approx_valid k1 k2 body n) ep e lp H)
  | unfold valid_list_hyps in |- *; simpl in |- *; intros; left;
-    apply (not_exact_divide_valid z z0 t0 n n0 e lp H)
+    apply (not_exact_divide_valid z z0 t0 n n0 ep e lp H)
  | unfold valid_list_hyps, valid_hyps in |- *;
-    intros k body n t' Ht' m e lp H; apply Ht';
+    intros k body n t' Ht' m ep e lp H; apply Ht';
     apply
      (apply_oper_1_valid m (exact_divide k body n)
-        (exact_divide_valid k body n) e lp H)
+        (exact_divide_valid k body n) ep e lp H)
  | unfold valid_list_hyps, valid_hyps in |- *;
-    intros k1 i1 k2 i2 trace t' Ht' e lp H; apply Ht';
+    intros k1 i1 k2 i2 trace t' Ht' ep e lp H; apply Ht';
     apply
-     (apply_oper_2_valid i1 i2 (sum k1 k2 trace) (sum_valid k1 k2 trace) e lp
-        H)
+     (apply_oper_2_valid i1 i2 (sum k1 k2 trace) (sum_valid k1 k2 trace) ep e
+        lp H)
  | unfold valid_list_hyps in |- *; simpl in |- *; intros; left;
-    apply (contradiction_valid n n0 n1 e lp H)
+    apply (contradiction_valid n n0 n1 ep e lp H)
  | unfold valid_list_hyps, valid_hyps in |- *;
-    intros trace i1 i2 t' Ht' e lp H; apply Ht';
+    intros trace i1 i2 t' Ht' ep e lp H; apply Ht';
     apply
-     (apply_oper_2_valid i1 i2 (merge_eq trace) (merge_eq_valid trace) e lp H)
+     (apply_oper_2_valid i1 i2 (merge_eq trace) (merge_eq_valid trace) ep e
+        lp H)
  | intros t' i k1 H1 k2 H2; unfold valid_list_hyps in |- *; simpl in |- *;
-    intros e lp H;
+    intros ep e lp H;
     apply
-     (split_ineq_valid i t' (execute_omega k1) (execute_omega k2) H1 H2 e lp
-        H)
- | unfold valid_list_hyps in |- *; simpl in |- *; intros i e lp H; left;
-    apply (constant_nul_valid i e lp H)
- | unfold valid_list_hyps in |- *; simpl in |- *; intros i j e lp H; left;
-    apply (negate_contradict_valid i j e lp H)
- | unfold valid_list_hyps in |- *; simpl in |- *; intros n i j e lp H; left;
-    apply (negate_contradict_inv_valid n i j e lp H)
- | unfold valid_list_hyps, valid_hyps in |- *; intros m s i1 i2 t' Ht' e lp H;
-    apply Ht';
-    apply (apply_oper_2_valid i1 i2 (state m s) (state_valid m s) e lp H) ].
+     (split_ineq_valid i t' (execute_omega k1) (execute_omega k2) H1 H2 ep e
+        lp H)
+ | unfold valid_list_hyps in |- *; simpl in |- *; intros i ep e lp H; left;
+    apply (constant_nul_valid i ep e lp H)
+ | unfold valid_list_hyps in |- *; simpl in |- *; intros i j ep e lp H; left;
+    apply (negate_contradict_valid i j ep e lp H)
+ | unfold valid_list_hyps in |- *; simpl in |- *; intros n i j ep e lp H;
+    left; apply (negate_contradict_inv_valid n i j ep e lp H)
+ | unfold valid_list_hyps, valid_hyps in |- *;
+    intros m s i1 i2 t' Ht' ep e lp H; apply Ht';
+    apply (apply_oper_2_valid i1 i2 (state m s) (state_valid m s) ep e lp H) ].
 Qed.
 
 
-(* \subsection{Les opérations globales sur le but} 
+(* \subsection{Les opÃ©rations globales sur le but} 
    \subsubsection{Normalisation} *)
 
-Definition move_right (s:step) (p:proposition) :=
+Definition move_right (s : step) (p : proposition) :=
   match p with
   | EqTerm t1 t2 => EqTerm (Tint 0) (rewrite s (Tplus t1 (Topp t2)))
   | LeqTerm t1 t2 => LeqTerm (Tint 0) (rewrite s (Tplus t2 (Topp t1)))
@@ -1990,15 +2137,15 @@ Definition move_right (s:step) (p:proposition) :=
   | p => p
   end.
 
-Theorem Zne_left_2 : forall x y:Z, Zne x y -> Zne 0 (x + - y).
+Theorem Zne_left_2 : forall x y : Z, Zne x y -> Zne 0 (x + - y).
 unfold Zne, not in |- *; intros x y H1 H2; apply H1;
  apply (Zplus_reg_l (- y)); rewrite Zplus_comm; elim H2; 
  rewrite Zplus_opp_l; trivial.
 Qed.
 
-Theorem move_right_valid : forall s:step, valid1 (move_right s).
+Theorem move_right_valid : forall s : step, valid1 (move_right s).
 
-unfold valid1, move_right in |- *; intros s e p; Simplify; simpl in |- *;
+unfold valid1, move_right in |- *; intros s ep e p; Simplify; simpl in |- *;
  elim (rewrite_stable s e); simpl in |- *;
  [ symmetry  in |- *; apply Zegal_left; assumption
  | intro; apply Zle_left; assumption
@@ -2008,56 +2155,633 @@ unfold valid1, move_right in |- *; intros s e p; Simplify; simpl in |- *;
  | intro; apply Zne_left_2; assumption ].
 Qed.
 
-Definition do_normalize (i:nat) (s:step) := apply_oper_1 i (move_right s).
+Definition do_normalize (i : nat) (s : step) := apply_oper_1 i (move_right s).
 
 Theorem do_normalize_valid :
- forall (i:nat) (s:step), valid_hyps (do_normalize i s).
+ forall (i : nat) (s : step), valid_hyps (do_normalize i s).
 
 intros; unfold do_normalize in |- *; apply apply_oper_1_valid;
  apply move_right_valid.
 Qed.
 
-Fixpoint do_normalize_list (l:list step) (i:nat) (h:hyps) {struct l} :
- hyps :=
+Fixpoint do_normalize_list (l : list step) (i : nat) 
+ (h : list proposition) {struct l} : list proposition :=
   match l with
   | s :: l' => do_normalize_list l' (S i) (do_normalize i s h)
   | nil => h
   end.
 
 Theorem do_normalize_list_valid :
- forall (l:list step) (i:nat), valid_hyps (do_normalize_list l i).
+ forall (l : list step) (i : nat), valid_hyps (do_normalize_list l i).
 
 simple induction l; simpl in |- *; unfold valid_hyps in |- *;
  [ auto
- | intros a l' Hl' i e lp H; unfold valid_hyps in Hl'; apply Hl';
-    apply (do_normalize_valid i a e lp); assumption ].
+ | intros a l' Hl' i ep e lp H; unfold valid_hyps in Hl'; apply Hl';
+    apply (do_normalize_valid i a ep e lp); assumption ].
 Qed.
 
 Theorem normalize_goal :
- forall (s:list step) (env:list Z) (l:hyps),
-   interp_goal env (do_normalize_list s 0 l) -> interp_goal env l.
+ forall (s : list step) (ep : PropList) (env : list Z) (l : list proposition),
+ (fun (envp : PropList) (env : list Z) (l : list proposition) =>
+  interp_goal_concl envp env FalseTerm l) ep env (do_normalize_list s 0 l) ->
+ (fun (envp : PropList) (env : list Z) (l : list proposition) =>
+  interp_goal_concl envp env FalseTerm l) ep env l.
 
 intros; apply valid_goal with (2 := H); apply do_normalize_list_valid.
 Qed.
 
-(* \subsubsection{Exécution de la trace} *)
+(* \subsubsection{ExÃ©cution de la trace} *)
 
 Theorem execute_goal :
- forall (t:t_omega) (env:list Z) (l:hyps),
-   interp_list_goal env (execute_omega t l) -> interp_goal env l.
+ forall (t : t_omega) (ep : PropList) (env : list Z) (l : list proposition),
+ interp_list_goal ep env (execute_omega t l) ->
+ (fun (envp : PropList) (env : list Z) (l : list proposition) =>
+  interp_goal_concl envp env FalseTerm l) ep env l.
 
-intros; apply (goal_valid (execute_omega t) (omega_valid t) env l H).
+intros; apply (goal_valid (execute_omega t) (omega_valid t) ep env l H).
 Qed.
 
 
 Theorem append_goal :
- forall (e:list Z) (l1 l2:lhyps),
-   interp_list_goal e l1 /\ interp_list_goal e l2 ->
-   interp_list_goal e (l1 ++ l2).
+ forall (ep : PropList) (e : list Z) (l1 l2 : list (list proposition)),
+ interp_list_goal ep e l1 /\ interp_list_goal ep e l2 ->
+ interp_list_goal ep e (l1 ++ l2).
 
-intros e; simple induction l1;
- [ simpl in |- *; intros l2 [H1 H2]; assumption
- | simpl in |- *; intros h1 t1 HR l2 [[H1 H2] H3]; split; auto ].
+intros ep e; simple induction l1;
+ [ simpl in |- *; intros l2 (H1, H2); assumption
+ | simpl in |- *; intros h1 t1 HR l2 ((H1, H2), H3); split; auto ].
+
+Qed.
+
+Require Import Decidable.
+
+(* A simple decidability checker : if the proposition belongs to the
+   simple grammar describe below then it is decidable. Proof is by 
+   induction and uses well known theorem about arithmetic and propositional
+   calculus *)
+
+Fixpoint decidability (p : proposition) : bool :=
+  match p with
+  | EqTerm _ _ => true
+  | LeqTerm _ _ => true
+  | GeqTerm _ _ => true
+  | GtTerm _ _ => true
+  | LtTerm _ _ => true
+  | NeqTerm _ _ => true
+  | FalseTerm => true
+  | TrueTerm => true
+  | Tnot t => decidability t
+  | Tand t1 t2 => decidability t1 && decidability t2
+  | Timp t1 t2 => decidability t1 && decidability t2
+  | Tor t1 t2 => decidability t1 && decidability t2
+  | Tprop _ => false
+  end.
+
+Theorem decidable_correct :
+ forall (ep : PropList) (e : list Z) (p : proposition),
+ decidability p = true -> decidable (interp_proposition ep e p).
+
+simple induction p; simpl in |- *; intros;
+ [ apply dec_eq
+ | apply dec_Zle
+ | left; auto
+ | right; unfold not in |- *; auto
+ | apply dec_not; auto
+ | apply dec_Zge
+ | apply dec_Zgt
+ | apply dec_Zlt
+ | apply dec_Zne
+ | apply dec_or; elim andb_prop with (1 := H1); auto
+ | apply dec_and; elim andb_prop with (1 := H1); auto
+ | apply dec_imp; elim andb_prop with (1 := H1); auto
+ | discriminate H ].
+
+Qed.
+
+(* An interpretation function for a complete goal with an explicit
+   conclusion. We use an intermediate fixpoint. *)
+
+Fixpoint interp_full_goal (envp : PropList) (env : list Z) 
+ (c : proposition) (l : list proposition) {struct l} : Prop :=
+  match l with
+  | nil => interp_proposition envp env c
+  | p' :: l' =>
+      interp_proposition envp env p' -> interp_full_goal envp env c l'
+  end.
+
+Definition interp_full (ep : PropList) (e : list Z)
+  (lc : list proposition * proposition) : Prop :=
+  match lc with
+  | (l, c) => interp_full_goal ep e c l
+  end.
+
+(* Relates the interpretation of a complete goal with the interpretation
+   of its hypothesis and conclusion *)
+
+Theorem interp_full_false :
+ forall (ep : PropList) (e : list Z) (l : list proposition) (c : proposition),
+ (interp_hyps ep e l -> interp_proposition ep e c) -> interp_full ep e (l, c).
+
+simple induction l; unfold interp_full in |- *; simpl in |- *;
+ [ auto | intros a l1 H1 c H2 H3; apply H1; auto ].
+
+Qed.
+
+(* Push the conclusion in the list of hypothesis using a double negation
+   If the decidability cannot be "proven", then just forget about the 
+   conclusion (equivalent of replacing it with false) *)
+
+Definition to_contradict (lc : list proposition * proposition) :=
+  match lc with
+  | (l, c) => if decidability c then Tnot c :: l else l
+  end.
+
+(* The previous operation is valid in the sense that the new list of
+   hypothesis implies the original goal *)
+
+Theorem to_contradict_valid :
+ forall (ep : PropList) (e : list Z) (lc : list proposition * proposition),
+ (fun (envp : PropList) (env : list Z) (l : list proposition) =>
+  interp_goal_concl envp env FalseTerm l) ep e (to_contradict lc) ->
+ interp_full ep e lc.
+
+intros ep e lc; case lc; intros l c; simpl in |- *;
+ pattern (decidability c) in |- *; apply bool_ind2;
+ [ simpl in |- *; intros H H1; apply interp_full_false; intros H2;
+    apply not_not;
+    [ apply decidable_correct; assumption
+    | unfold not at 1 in |- *; intro H3; apply hyps_to_goal with (2 := H2);
+       auto ]
+ | intros H1 H2; apply interp_full_false; intro H3;
+    elim hyps_to_goal with (1 := H2); assumption ].
+Qed.
+
+(* [map_cons x l] adds [x] at the head of each list in [l] (which is a list
+   of lists *)
+
+Fixpoint map_cons (A : Set) (x : A) (l : list (list A)) {struct l} :
+ list (list A) :=
+  match l with
+  | nil => nil
+  | l :: ll => (x :: l) :: map_cons A x ll
+  end.
+
+(* This function breaks up a list of hypothesis in a list of simpler 
+   list of hypothesis that together implie the original one. The goal
+   of all this is to transform the goal in a list of solvable problems. 
+   Note that :
+	- we need a way to drive the analysis as some hypotheis may not
+          require a split. 
+        - this procedure must be perfectly mimicked by the ML part otherwise
+          hypothesis will get desynchronised and this will be a mess.
+ *)
+ 
+Fixpoint destructure_hyps (nn : nat) (ll : list proposition) {struct nn} :
+ list (list proposition) :=
+  match nn with
+  | O => ll :: nil
+  | S n =>
+      match ll with
+      | nil => nil :: nil
+      | Tor p1 p2 :: l =>
+          destructure_hyps n (p1 :: l) ++ destructure_hyps n (p2 :: l)
+      | Tand p1 p2 :: l => destructure_hyps n (p1 :: p2 :: l)
+      | Timp p1 p2 :: l =>
+          if decidability p1
+          then
+           destructure_hyps n (Tnot p1 :: l) ++ destructure_hyps n (p2 :: l)
+          else map_cons _ (Timp p1 p2) (destructure_hyps n l)
+      | Tnot p :: l =>
+          match p with
+          | Tnot p1 =>
+              if decidability p1
+              then destructure_hyps n (p1 :: l)
+              else map_cons _ (Tnot (Tnot p1)) (destructure_hyps n l)
+          | Tor p1 p2 => destructure_hyps n (Tnot p1 :: Tnot p2 :: l)
+          | Tand p1 p2 =>
+              if decidability p1
+              then
+               destructure_hyps n (Tnot p1 :: l) ++
+               destructure_hyps n (Tnot p2 :: l)
+              else map_cons _ (Tnot p) (destructure_hyps n l)
+          | _ => map_cons _ (Tnot p) (destructure_hyps n l)
+          end
+      | x :: l => map_cons _ x (destructure_hyps n l)
+      end
+  end.
+
+Theorem map_cons_val :
+ forall (ep : PropList) (e : list Z) (p : proposition)
+   (l : list (list proposition)),
+ interp_proposition ep e p ->
+ interp_list_hyps ep e l -> interp_list_hyps ep e (map_cons _ p l).
+
+simple induction l; simpl in |- *; [ auto | intros; elim H1; intro H2; auto ].
+Qed.
+
+Hint Resolve map_cons_val append_valid decidable_correct.
+
+Theorem destructure_hyps_valid :
+ forall n : nat, valid_list_hyps (destructure_hyps n).
+
+simple induction n;
+ [ unfold valid_list_hyps in |- *; simpl in |- *; auto
+ | unfold valid_list_hyps at 2 in |- *; intros n1 H ep e lp; case lp;
+    [ simpl in |- *; auto
+    | intros p l; case p;
+       try
+        (simpl in |- *; intros; apply map_cons_val; simpl in |- *; elim H0;
+          auto);
+       [ intro p'; case p';
+          try
+           (simpl in |- *; intros; apply map_cons_val; simpl in |- *; elim H0;
+             auto);
+          [ simpl in |- *; intros p1 (H1, H2);
+             pattern (decidability p1) in |- *; apply bool_ind2; 
+             intro H3;
+             [ apply H; simpl in |- *; split;
+                [ apply not_not; auto | assumption ]
+             | auto ]
+          | simpl in |- *; intros p1 p2 (H1, H2); apply H; simpl in |- *;
+             elim not_or with (1 := H1); auto
+          | simpl in |- *; intros p1 p2 (H1, H2);
+             pattern (decidability p1) in |- *; apply bool_ind2; 
+             intro H3;
+             [ apply append_valid; elim not_and with (2 := H1);
+                [ intro; left; apply H; simpl in |- *; auto
+                | intro; right; apply H; simpl in |- *; auto
+                | auto ]
+             | auto ] ]
+       | simpl in |- *; intros p1 p2 (H1, H2); apply append_valid;
+          (elim H1; intro H3; simpl in |- *; [ left | right ]); 
+          apply H; simpl in |- *; auto
+       | simpl in |- *; intros; apply H; simpl in |- *; tauto
+       | simpl in |- *; intros p1 p2 (H1, H2);
+          pattern (decidability p1) in |- *; apply bool_ind2; 
+          intro H3;
+          [ apply append_valid; elim imp_simp with (2 := H1);
+             [ intro H4; left; simpl in |- *; apply H; simpl in |- *; auto
+             | intro H4; right; simpl in |- *; apply H; simpl in |- *; auto
+             | auto ]
+          | auto ] ] ] ].
+
+Qed.
+
+Definition prop_stable (f : proposition -> proposition) :=
+  forall (ep : PropList) (e : list Z) (p : proposition),
+  interp_proposition ep e p <-> interp_proposition ep e (f p).
+
+Definition p_apply_left (f : proposition -> proposition) 
+  (p : proposition) :=
+  match p with
+  | Timp x y => Timp (f x) y
+  | Tor x y => Tor (f x) y
+  | Tand x y => Tand (f x) y
+  | Tnot x => Tnot (f x)
+  | x => x
+  end.
+
+Theorem p_apply_left_stable :
+ forall f : proposition -> proposition,
+ prop_stable f -> prop_stable (p_apply_left f).
+
+unfold prop_stable in |- *; intros f H ep e p; split;
+ (case p; simpl in |- *; auto; intros p1; elim (H ep e p1); tauto).
+Qed.
+
+Definition p_apply_right (f : proposition -> proposition)
+  (p : proposition) :=
+  match p with
+  | Timp x y => Timp x (f y)
+  | Tor x y => Tor x (f y)
+  | Tand x y => Tand x (f y)
+  | Tnot x => Tnot (f x)
+  | x => x
+  end.
+
+Theorem p_apply_right_stable :
+ forall f : proposition -> proposition,
+ prop_stable f -> prop_stable (p_apply_right f).
+
+unfold prop_stable in |- *; intros f H ep e p; split;
+ (case p; simpl in |- *; auto;
+   [ intros p1; elim (H ep e p1); tauto
+   | intros p1 p2; elim (H ep e p2); tauto
+   | intros p1 p2; elim (H ep e p2); tauto
+   | intros p1 p2; elim (H ep e p2); tauto ]).
+Qed.
+
+Definition p_invert (f : proposition -> proposition) 
+  (p : proposition) :=
+  match p with
+  | EqTerm x y => Tnot (f (NeqTerm x y))
+  | LeqTerm x y => Tnot (f (GtTerm x y))
+  | GeqTerm x y => Tnot (f (LtTerm x y))
+  | GtTerm x y => Tnot (f (LeqTerm x y))
+  | LtTerm x y => Tnot (f (GeqTerm x y))
+  | NeqTerm x y => Tnot (f (EqTerm x y))
+  | x => x
+  end.
+
+Theorem p_invert_stable :
+ forall f : proposition -> proposition,
+ prop_stable f -> prop_stable (p_invert f).
+
+unfold prop_stable in |- *; intros f H ep e p; split;
+ (case p; simpl in |- *; auto;
+   [ intros t1 t2; elim (H ep e (NeqTerm t1 t2)); simpl in |- *;
+      unfold Zne in |- *;
+      generalize (dec_eq (interp_term e t1) (interp_term e t2));
+      unfold decidable in |- *; tauto
+   | intros t1 t2; elim (H ep e (GtTerm t1 t2)); simpl in |- *;
+      unfold Zgt in |- *;
+      generalize (dec_Zgt (interp_term e t1) (interp_term e t2));
+      unfold decidable, Zgt, Zle in |- *; tauto
+   | intros t1 t2; elim (H ep e (LtTerm t1 t2)); simpl in |- *;
+      unfold Zlt in |- *;
+      generalize (dec_Zlt (interp_term e t1) (interp_term e t2));
+      unfold decidable, Zge in |- *; tauto
+   | intros t1 t2; elim (H ep e (LeqTerm t1 t2)); simpl in |- *;
+      generalize (dec_Zgt (interp_term e t1) (interp_term e t2));
+      unfold Zle, Zgt in |- *; unfold decidable in |- *; 
+      tauto
+   | intros t1 t2; elim (H ep e (GeqTerm t1 t2)); simpl in |- *;
+      generalize (dec_Zlt (interp_term e t1) (interp_term e t2));
+      unfold Zge, Zlt in |- *; unfold decidable in |- *; 
+      tauto
+   | intros t1 t2; elim (H ep e (EqTerm t1 t2)); simpl in |- *;
+      generalize (dec_eq (interp_term e t1) (interp_term e t2));
+      unfold decidable, Zne in |- *; tauto ]).
+Qed.
+
+Theorem Zlt_left_inv : forall x y : Z, (0 <= y + -1 + - x)%Z -> (x < y)%Z.
+
+intros; apply Zsucc_lt_reg; apply Zle_lt_succ;
+ apply (fun a b : Z => Zplus_le_reg_r a b (-1 + - x)); 
+ rewrite Zplus_assoc; unfold Zsucc in |- *; rewrite (Zplus_assoc_reverse x);
+ rewrite (Zplus_assoc y); simpl in |- *; rewrite Zplus_0_r;
+ rewrite Zplus_opp_r; assumption.
+Qed.
+
+Theorem move_right_stable : forall s : step, prop_stable (move_right s).
+
+unfold move_right, prop_stable in |- *; intros s ep e p; split;
+ [ Simplify; simpl in |- *; elim (rewrite_stable s e); simpl in |- *;
+    [ symmetry  in |- *; apply Zegal_left; assumption
+    | intro; apply Zle_left; assumption
+    | intro; apply Zge_left; assumption
+    | intro; apply Zgt_left; assumption
+    | intro; apply Zlt_left; assumption
+    | intro; apply Zne_left_2; assumption ]
+ | case p; simpl in |- *; intros; auto; generalize H; elim (rewrite_stable s);
+    simpl in |- *; intro H1;
+    [ rewrite (Zplus_0_r_reverse (interp_term e t0)); rewrite H1;
+       rewrite Zplus_permute; rewrite Zplus_opp_r; 
+       rewrite Zplus_0_r; trivial
+    | apply (fun a b : Z => Zplus_le_reg_r a b (- interp_term e t));
+       rewrite Zplus_opp_r; assumption
+    | apply Zle_ge;
+       apply (fun a b : Z => Zplus_le_reg_r a b (- interp_term e t0));
+       rewrite Zplus_opp_r; assumption
+    | apply Zlt_gt; apply Zlt_left_inv; assumption
+    | apply Zlt_left_inv; assumption
+    | unfold Zne, not in |- *; unfold Zne in H1; intro H2; apply H1;
+       rewrite H2; rewrite Zplus_opp_r; trivial ] ].
+Qed.
 
 
+Fixpoint p_rewrite (s : p_step) : proposition -> proposition :=
+  match s with
+  | P_LEFT s => p_apply_left (p_rewrite s)
+  | P_RIGHT s => p_apply_right (p_rewrite s)
+  | P_STEP s => move_right s
+  | P_INVERT s => p_invert (move_right s)
+  | P_NOP => fun p : proposition => p
+  end.
+
+Theorem p_rewrite_stable : forall s : p_step, prop_stable (p_rewrite s).
+
+
+simple induction s; simpl in |- *;
+ [ intros; apply p_apply_left_stable; trivial
+ | intros; apply p_apply_right_stable; trivial
+ | intros; apply p_invert_stable; apply move_right_stable
+ | apply move_right_stable
+ | unfold prop_stable in |- *; simpl in |- *; intros; split; auto ].
+Qed.
+
+Fixpoint normalize_hyps (l : list h_step) (lh : list proposition) {struct l}
+ : list proposition :=
+  match l with
+  | nil => lh
+  | pair_step i s :: r => normalize_hyps r (apply_oper_1 i (p_rewrite s) lh)
+  end.
+
+Theorem normalize_hyps_valid :
+ forall l : list h_step, valid_hyps (normalize_hyps l).
+
+simple induction l; unfold valid_hyps in |- *; simpl in |- *;
+ [ auto
+ | intros n_s r; case n_s; intros n s H ep e lp H1; apply H;
+    apply apply_oper_1_valid;
+    [ unfold valid1 in |- *; intros ep1 e1 p1 H2;
+       elim (p_rewrite_stable s ep1 e1 p1); auto
+    | assumption ] ].
+Qed.
+
+Theorem normalize_hyps_goal :
+ forall (s : list h_step) (ep : PropList) (env : list Z)
+   (l : list proposition),
+ (fun (envp : PropList) (env : list Z) (l : list proposition) =>
+  interp_goal_concl envp env FalseTerm l) ep env (normalize_hyps s l) ->
+ (fun (envp : PropList) (env : list Z) (l : list proposition) =>
+  interp_goal_concl envp env FalseTerm l) ep env l.
+
+intros; apply valid_goal with (2 := H); apply normalize_hyps_valid.
+Qed.
+
+Fixpoint extract_hyp_pos (s : list direction) (p : proposition) {struct s} :
+ proposition :=
+  match s with
+  | D_left :: l =>
+      match p with
+      | Tand x y => extract_hyp_pos l x
+      | _ => p
+      end
+  | D_right :: l =>
+      match p with
+      | Tand x y => extract_hyp_pos l y
+      | _ => p
+      end
+  | D_mono :: l => match p with
+                   | Tnot x => extract_hyp_neg l x
+                   | _ => p
+                   end
+  | _ => p
+  end
+ 
+ with extract_hyp_neg (s : list direction) (p : proposition) {struct s} :
+ proposition :=
+  match s with
+  | D_left :: l =>
+      match p with
+      | Tor x y => extract_hyp_neg l x
+      | Timp x y => if decidability x then extract_hyp_pos l x else Tnot p
+      | _ => Tnot p
+      end
+  | D_right :: l =>
+      match p with
+      | Tor x y => extract_hyp_neg l y
+      | Timp x y => extract_hyp_neg l y
+      | _ => Tnot p
+      end
+  | D_mono :: l =>
+      match p with
+      | Tnot x => if decidability x then extract_hyp_pos l x else Tnot p
+      | _ => Tnot p
+      end
+  | _ =>
+      match p with
+      | Tnot x => if decidability x then x else Tnot p
+      | _ => Tnot p
+      end
+  end.
+
+Definition co_valid1 (f : proposition -> proposition) :=
+  forall (ep : PropList) (e : list Z) (p1 : proposition),
+  interp_proposition ep e (Tnot p1) -> interp_proposition ep e (f p1).
+
+Theorem extract_valid :
+ forall s : list direction,
+ valid1 (extract_hyp_pos s) /\ co_valid1 (extract_hyp_neg s).
+
+unfold valid1, co_valid1 in |- *; simple induction s;
+ [ split;
+    [ simpl in |- *; auto
+    | intros ep e p1; case p1; simpl in |- *; auto; intro p;
+       pattern (decidability p) in |- *; apply bool_ind2;
+       [ intro H; generalize (decidable_correct ep e p H);
+          unfold decidable in |- *; tauto
+       | simpl in |- *; auto ] ]
+ | intros a s' (H1, H2); simpl in H2; split; intros ep e p; case a; auto;
+    case p; auto; simpl in |- *; intros;
+    (apply H1; tauto) ||
+      (apply H2; tauto) ||
+        (pattern (decidability p0) in |- *; apply bool_ind2;
+          [ intro H3; generalize (decidable_correct ep e p0 H3);
+             unfold decidable in |- *; intro H4; apply H1; 
+             tauto
+          | intro; tauto ]) ].
+
+Qed.
+
+Fixpoint decompose_solve (s : e_step) (h : list proposition) {struct s} :
+ list (list proposition) :=
+  match s with
+  | E_SPLIT i dl s1 s2 =>
+      match extract_hyp_pos dl (nth_hyps i h) with
+      | Tor x y => decompose_solve s1 (x :: h) ++ decompose_solve s2 (y :: h)
+      | Tnot (Tand x y) =>
+          if decidability x
+          then
+           decompose_solve s1 (Tnot x :: h) ++
+           decompose_solve s2 (Tnot y :: h)
+          else h :: nil
+      | _ => h :: nil
+      end
+  | E_EXTRACT i dl s1 =>
+      decompose_solve s1 (extract_hyp_pos dl (nth_hyps i h) :: h)
+  | E_SOLVE t => execute_omega t h
+  end.
+
+Theorem decompose_solve_valid :
+ forall s : e_step, valid_list_goal (decompose_solve s).
+
+intro s; apply goal_valid; unfold valid_list_hyps in |- *; elim s;
+ simpl in |- *; intros;
+ [ cut (interp_proposition ep e1 (extract_hyp_pos l (nth_hyps n lp)));
+    [ case (extract_hyp_pos l (nth_hyps n lp)); simpl in |- *; auto;
+       [ intro p; case p; simpl in |- *; auto; intros p1 p2 H2;
+          pattern (decidability p1) in |- *; apply bool_ind2;
+          [ intro H3; generalize (decidable_correct ep e1 p1 H3); intro H4;
+             apply append_valid; elim H4; intro H5;
+             [ right; apply H0; simpl in |- *; tauto
+             | left; apply H; simpl in |- *; tauto ]
+          | simpl in |- *; auto ]
+       | intros p1 p2 H2; apply append_valid; simpl in |- *; elim H2;
+          [ intros H3; left; apply H; simpl in |- *; auto
+          | intros H3; right; apply H0; simpl in |- *; auto ] ]
+    | elim (extract_valid l); intros H2 H3; apply H2; apply nth_valid; auto ]
+ | intros; apply H; simpl in |- *; split;
+    [ elim (extract_valid l); intros H2 H3; apply H2; apply nth_valid; auto
+    | auto ]
+ | apply omega_valid with (1 := H) ].
+
+Qed.
+
+(* \subsection{La derniÃ¨re Ã©tape qui Ã©limine tous les sÃ©quents inutiles} *)
+
+Definition valid_lhyps
+  (f : list (list proposition) -> list (list proposition)) :=
+  forall (ep : PropList) (e : list Z) (lp : list (list proposition)),
+  interp_list_hyps ep e lp -> interp_list_hyps ep e (f lp).
+
+Fixpoint reduce_lhyps (lp : list (list proposition)) :
+ list (list proposition) :=
+  match lp with
+  | (FalseTerm :: nil) :: lp' => reduce_lhyps lp'
+  | x :: lp' => x :: reduce_lhyps lp'
+  | nil => nil (A:=list proposition)
+  end.
+
+Theorem reduce_lhyps_valid : valid_lhyps reduce_lhyps.
+
+unfold valid_lhyps in |- *; intros ep e lp; elim lp;
+ [ simpl in |- *; auto
+ | intros a l HR; elim a;
+    [ simpl in |- *; tauto
+    | intros a1 l1; case l1; case a1; simpl in |- *; try tauto ] ].
+Qed.
+
+Theorem do_reduce_lhyps :
+ forall (envp : PropList) (env : list Z) (l : list (list proposition)),
+ interp_list_goal envp env (reduce_lhyps l) -> interp_list_goal envp env l.
+
+intros envp env l H; apply list_goal_to_hyps; intro H1;
+ apply list_hyps_to_goal with (1 := H); apply reduce_lhyps_valid; 
+ assumption.
+Qed.
+
+Definition concl_to_hyp (p : proposition) :=
+  if decidability p then Tnot p else TrueTerm.
+
+Definition do_concl_to_hyp :
+  forall (envp : PropList) (env : list Z) (c : proposition)
+    (l : list proposition),
+  (fun (envp : PropList) (env : list Z) (l : list proposition) =>
+   interp_goal_concl envp env FalseTerm l) envp env (
+    concl_to_hyp c :: l) -> interp_goal_concl envp env c l.
+
+simpl in |- *; intros envp env c l; induction  l as [| a l Hrecl];
+ [ simpl in |- *; unfold concl_to_hyp in |- *;
+    pattern (decidability c) in |- *; apply bool_ind2;
+    [ intro H; generalize (decidable_correct envp env c H);
+       unfold decidable in |- *; simpl in |- *; tauto
+    | simpl in |- *; intros H1 H2; elim H2; trivial ]
+ | simpl in |- *; tauto ].
+Qed.
+
+Definition omega_tactic (t1 : e_step) (t2 : list h_step) 
+  (c : proposition) (l : list proposition) :=
+  reduce_lhyps (decompose_solve t1 (normalize_hyps t2 (concl_to_hyp c :: l))).
+
+Theorem do_omega :
+ forall (t1 : e_step) (t2 : list h_step) (envp : PropList) 
+   (env : list Z) (c : proposition) (l : list proposition),
+ interp_list_goal envp env (omega_tactic t1 t2 c l) ->
+ interp_goal_concl envp env c l.
+
+unfold omega_tactic in |- *; intros; apply do_concl_to_hyp;
+ apply (normalize_hyps_goal t2); apply (decompose_solve_valid t1);
+ apply do_reduce_lhyps; assumption.
 Qed.
